<resources>
    <string name="app_name">No Dementia</string>

    <!-- PAge 1 -->
    <string name="page1_title">ความหมายของสภาวะสมองเสื่อม</string>
    <string name="page1_body">\t\tภาวะสมองเสื่อมเป็นกลุ่มอาการที่เป็นผลมาจากความผิดปกติในการทำงานของสมองในส่วนของเปลือกสมองหรือโรคของเนื้อสมอง โรคจะดำเนินไปช้าๆ และต่อเนื่อง ทำให้มีความบกพร่องของความจำทั้งระยะสั้นและระยะยาว มีความบกพร่องในด้านความคิดนามธรรม การตัดสินใจ การเรียนรู้ การสื่อสาร การใช้ภาษ การเคลื่อนไหวผิดปกติ ไม่สามารถแยกแยะวัตถุสิ่งของได้ มีการเปลี่ยนแปลงด้านอารมณ์ บุคลิกภาพและพฤติกรรม ซึ่งส่งผลรบกวนการทำงาน การทำกิจวัตรประจำวัน และการเข้าสังคม</string>

    <!-- Page 2 -->
    <string name="page2_title">สาเหตุของสภาวะสมองเสื่อม</string>
    <string name="page2_body">\t\t1. ความผิดปกติของเซลล์ประสาทในสมองภาวะสมองเสื่อม เกิดจากการเสื่อมสลายของเซลล์ประสาทในสมอง(neurodegenerative) เช่น โรคอัลไซเมอร์ โรคพาร์กินสัน เป็นต้น หรือเซลล์ประสาทในสมองถูกทำลายและอาจจะเกิดในสมองหลายบริเวณ โดยจะมีผลกระทบต่อบุคคลแตกต่างกัน ขึ้นอยู่กับตำแหน่งของสมองที่ผิดปกติ\n
\t\t2. ความผิดปกติจากส่วนอื่นๆ ของร่างกายที่ส่งผลให้สมองทำหน้าที่ผิดปกติ ได้แก่ ปัญหาหลอดเลือดสมอง ความแปรปรวนของระบบในร่างกาย เช่น โรคของต่อมไทรอยด์ โรคตับ โรคไต ภาวะขาดสารอาหาร โดยเฉพาะภาวะขาดวิตามินบี 1 ในผู้ดื่มสุราเป็นประจำ ภาวะขาดวิตามินบี 12 จากการรับประทานอาหารมังสวิรัตมานานกว่า 10 ปี หรือถูกตัดกระเพาะอาหารและลำไส้เล็กออกบางส่วน การติดเชื้อในสมอง เช่น ซิฟิลิส เอชไอวี สมองอักเสบ เยื่อบุสมองอักเสบ เป็นต้น การถูกกระทบกระแทกที่สมองบ่อยๆ เช่น อาชีพนักมวย เป็นต้น การมีส่วนประกอบของสมองเพิ่มขึ้น เช่น เนื้องอกในสมอง โพรงสมองขยายใหญ่เนื่องจากน้ำหล่อเลี้ยงสมองคั่ง (hydrocephalus) เป็นต้น การได้รับยาหรือสารพิษ เช่น ยานอนหลับ ยากล่อมประสาท ยาแก้แพ้รุ่นแรก (Chlorpheniramine:CPM) ยารักษาโรคจิต ยาต้านความเศร้ากลุ่มไตรไซคลิก (tricyclic) ยาคลายกล้ามเนื้อ  สารพิษ เช่น สารปรอท ตะกั่ว เป็นต้น\n\n\n</string>

    <!-- Page 3 -->
    <string name="page3_title">ปัจจัยเสี่ยงของการเกิดภาวะสมองเสื่อม</string>
    <string name="page3_headline">แบ่งได้ 2 ลักษณะ ดังนี้</string>
    <string name="page3_body">1.ปัจจัยเสี่ยงที่ปรับเปลี่ยนไม่ได้มีดังนี้\n
\t\t1.1 อายุ ความเสี่ยงของการเกิดภาวะสมองเสื่อมจะเพิ่มขึ้นตามอายุ โดยเฉพาะหลังอายุ 65 ปี แต่ภาวะสมองเสื่อมก็มิใช่ส่วนหนึ่งของการสูงอายุปกติ และอาจจะเกิดกับคนอายุน้อยได้เช่นกัน\n
\t\t1.2 ประวัติครอบครัว หากมีบุคคลในครอบครัวมีภาวะสมองเสื่อม บุคคลนั้นจะมีความเสี่ยงที่จะเกิดภาวะสมองเสื่อมมากขึ้น\n
\t\t1.3 การผ่าเหล่าของยีนเฉพาะ เช่น คนที่เป็นดาวน์ซินโดรม เป็นต้น ผู้มีความผิดปกติของยีนจึงต้องรับการตรวจคัดกรอง เพื่อจะได้ทราบความผิดปกติตั้งแต่ระยะแรกทำให้มีโอกาสร่วมตัดสินใจเลือกวิธีการรักษา และเตรียมความพร้อมที่จะเผชิญกับผลกระทบที่จะเกิดขึ้นในอนาคต\n
2.ปัจจัยเสี่ยงที่ปรับเปลี่ยนได้มี 12 ประการ ดังนี้\n
\t\t2.1 หลอดเลือดแดงในสมองแข็ง (atherosclerosis) เนื่องจากหลอดเลือดที่ไปเลี้ยงสมองหนาตัว แข็งตัว หรือมีการตีบตัวผิดปกติ ส่งผลให้ปริมาณเลือดที่ไปเลี้ยงสมองลดลงถ้าลดลงมากจนไม่เพียงพอต่อการใช้งานก็จะทำให้เนื้อสมองตาย ส่งผลให้เกิดภาวะสมองเสื่อมจากหลอดเลือด (vascular dementia) และยังพบความสัมพันธ์ระหว่างหลอดเลือดแดงในสมองแข็งกับโรคอัลไซเมอร์อีกด้วย\n
\t\t2.2 ระดับความดันโลหิตทั้งสูงและต่ำ จะเพิ่มความเสี่ยงของการเกิดภาวะสมองเสื่อมได้ การที่มีความดันโลหิตสูงในวัยกลางคนจะเพิ่มความเสี่ยงต่อการเกิดภาวะสมองเสื่อมในวัยสูงอายุ แต่ถ้าได้รับการรักษาแล้ว โอกาสเสี่ยงจะลดลงจาก 4.3 เท่าเป็น 1.9 เท่า เมื่อเปรียบเทียบกับผู้ที่ความดันโลหิตปกติ โดยความดันโลหิตสูงมีผลกระทบทั้งทางตรงและทางอ้อมต่อการลดลงของความสามารถของสมอง ทางตรงคือ ผู้ที่มีความดันโลหิตสูงจะมีการลดลงของปริมาตรและน้ำหนักสมองในแต่ละช่วงความดันโลหิตซิส-โตลิกที่เพิ่มขึ้นทุก 10 มม.ปรอท ความสามารถของสมองจะลดลงร้อยละ 7 ส่วนภาวะความดันโลหิตต่ำนั้น มีการศึกษาพบว่าผู้ที่อายุเกิน 75 ปี ที่มีความดันโลหิตต่ำมีอุบัติการณ์การเกิดภาวะสมองเสื่อมมากขึ้น\n
\t\t2.3 ภาวะไขมันในเลือดสูง การที่มีระดับโคเลสเตอรอล (cholesterol) ในเลือดสูงจะมีไขมันเลว หรือไลโปโปรตีนความหนาแน่นต่ำ (LDL cholesterol) สูงด้วย จึงเพิ่มโอกาสเกิดภาวะสมองเสื่อมจากหลอดเลือดและอัลไซเมอร์ ปัจจุบันยังมีการศึกษาวิจัยเกี่ยวกับเรื่องนี้อยู่\n
\t\t2.4 โรคเบาหวาน (Diabetes)ผู้ที่เป็นโรคเบาหวานเพิ่มโอกาสเสี่ยงที่จะเกิดภาวะสมองเสื่อมจากหลอดเลือดและอัลไซเมอร์โดยพบว่าอุบัติการณ์ของภาวะสมองเสื่อมสูงขึ้น 2 เท่าในผู้ป่วยโรคเบาหวาน\n
\t\t2.5 ฮอร์โมนเพศหญิงทดแทน (high estrogen and progesterone levels)ในปัจจุบันพบว่า ผู้หญิงที่ได้รับฮอร์โมนเอสโตรเจนและโปรเจสเตอโรนทดแทนหลังหมดประจำเดือนทำให้เสี่ยงต่อการเกิดโรคมะเร็งเต้านม โรคหลอดเลือดหัวใจตีบ โรคหลอดเลือดสมองตีบ และการอุดตันในหลอดเลือดดำ โดยผู้ป่วยที่ได้รับฮอร์โมนเพศหญิงทดแทนชนิดรวมเกิดภาวะสมองเสื่อมเพิ่มขึ้นประมาณ 2 เท่า\n
\t\t2.6 ระดับโฮโมซีสตีนในเลือดสูง (hyperhomocysteinemia) ถ้าโฮโมซีสตีนซึ่งเป็นกรดอะมิโนที่ร่างกายสร้างขึ้นมาเองสูง จะเพิ่มความเสี่ยงของการเกิดภาวะสมองเสื่อมจากหลอดเลือดเนื่องจากโฮโมซีสตีนเป็นพิษต่อเซลล์สมองและทำลายหลอดเลือดสมอง โฮโมซีสตีนในเลือดจะเพิ่มขึ้นผิดปกติหากร่างกายขาดวิตามินบี 6 วิตามินบี12 และกรดโฟลิก\n
\t\t2.7 ความอ้วน (Obesity)น้ำหนักที่เกินในช่วงวัยกลางคนจะเพิ่มความเสี่ยงที่จะเกิดภาวะสมองเสื่อมเมื่ออายุมากขึ้น ดัชนีมวลกายที่เหมาะสมที่สุดสำหรับการป้องกันการเกิดภาวะสมองเสื่อมในอนาคตคือ 20-22.5 กิโลกรัม/ตารางเมตร ถ้าดัชนีมวลกายมากกว่า 25 กิโลกรัม/ตารางเมตร จะเสี่ยงต่อการเกิดภาวะสมองเสื่อม โดยความเสี่ยงจะเพิ่มขึ้นตามดัชนีมวลกาย\n
\t\t2.8 การขาดการออกกำลังกาย มีการศึกษาพบว่า ผู้ที่ออกกำลังกายอย่างน้อย 3 ครั้งต่อสัปดาห์ขึ้นไปในวัยกลางคนช่วยลดความเสี่ยงต่อการเกิดภาวะสมองเสื่อมและโรคอัลไซเมอร์ได้ร้อยละ 52 และ 62 ตามลำดับ เมื่อเข้าสู่วัยสูงอายุ\n
\t\t2.9การสูบบุหรี่ (Smoking) การสูบบุหรี่เพิ่มอุบัติการณ์การเกิดโรคหลอดเลือดสมองถึง 2 เท่า และเพิ่มความเสี่ยงต่อการเกิดภาวะสมองเสื่อม 2.28 เท่า การงดสูบบุหรี่ตั้งแต่ 5 ปีขึ้นไปจะลดปัจจัยเสี่ยงของการเกิดโรคหลอดเลือดสมองลงได้เท่าคนที่ไม่เคยสูบบุหรี่ คือลดลงร้อยละ 50\n
\t\t2.10 การดื่มแอลกอฮอล์ การดื่มแอลกอฮอล์มากทำให้มีความเสี่ยงจะเกิดโรคสมองเสื่อมมากขึ้น กล่าวคือ การดื่มแอลกอฮอล์จะทำให้ร่างกายไม่สามารถนำวิตามินบี 1 มาใช้ได้ และนอกจากนี้ยังรบกวนการดูดซึมวิตามินบี 1 เข้าสู่ร่างกายอีกด้วย จะทำให้สมองมีการสูญเสียการทำงานบางอย่าง\n
\t\t2.11 สารอาหาร การรับประทานอาหารที่มีไขมันสูงหรือมีไขมันอิ่มตัวและโคเลสเตอรอลสูงจะเพิ่มความเสี่ยงต่อการเกิดภาวะสมองเสื่อม\n
\t\t2.12 การได้รับอุบัติเหตุที่ศีรษะ มีการศึกษาทางระบาดวิทยาหลายรายงานที่พบว่า ผู้ป่วยที่เป็นโรคอัลไซเมอร์และมีภาวะสมองเสื่อมจากสาเหตุอื่นๆ มีประวัติเคยได้รับอุบัติเหตุที่ศีรษะมากกว่าคนที่ไม่มีภาวะสมองเสื่อม\n\n\n
</string>
    <!-- Page 4 -->
    <string name="page4_title">ปัจจัยเสี่ยงของการเกิดภาวะสมองเสื่อม</string>
    <string name="page4_headline">ภาวะสมองเสื่อมแบ่งเป็น 3 ระยะดังนี้</string>
    <string name="page4_body">\t\t1.ระยะเริ่มแรก (Early  stages) ผู้สูงอายุจะเริ่มมีความบกพร่องในหน้าที่การงานและกิจกรรมสังคมอย่างเด่นชัด ขี้ลืมและบกพร่องในการจัดการธุรกิจ เช่น การจัดตารางการนัดหมาย การใช้โทรศัพท์ การเดินทางโดยลำพัง เป็นต้น แต่ยังสามารถช่วยเหลือตนเองได้ มีอาการหลงลืมไม่มาก ดูแลสุขภาพอนามัยของตนเองได้ และตัดสินใจเรื่องทั่วๆไปได้\n
\t\t2. ระยะกลาง (Middle stages)เมื่อโรคก้าวหน้าขึ้น ผู้สูงอายุจะช่วยเหลือตนเองได้น้อยลง ความจำเสียอย่างเห็นได้ชัด สับสนในเรื่องเวลา สถานที่ บกพร่องในการแก้ปัญหาอย่างรุนแรง ไม่สามารถทำหน้าที่นอกบ้านได้ มีความบกพร่องในการดูแลตนเองในชีวิตประจำวันขั้นสูง เช่น การซักผ้า ล้างจาน จ่ายตลาด การปรุงอาหาร การใช้โทรศัพท์ การบริหารเงิน เป็นต้น และต่อมาจะมีความบกพร่องในการทำกิจวัตรประจำวันขั้นพื้นฐาน เช่น การล้างหน้าแปรงฟัน การใช้ห้องน้ำการขับถ่าย การอาบน้ำแต่งตัว การขึ้นลงบันได การรับประทานอาหาร เป็นต้น ถ้าปล่อยให้ผู้สูงอายุอยู่ตามลำพังหรือตัดสินใจเรื่องต่างๆ ด้วยตนเองจะเกิดอันตรายจำเป็นต้องมีผู้ดูแลใกล้ชิด\n
\t\t3. ระยะท้าย (Late stages) มีอาการสมองเสื่อมรุนแรงมากจนไม่สามารถช่วยเหลือตนเองได้ ไม่สามารถดูแลสุขภาพตนเองได้ สูญเสียความจำอย่างมาก ไม่รู้เวลา สถานที่ จำบุคคลใกล้ชิดไม่ได้ ไม่สามารถคิดและตัดสินใจด้วยตนเองได้ พูดไม่รู้เรื่อง หรือไม่พูด อาจเคลื่อนไหวไม่ได้ ความอยากอาหารลดลงจนไม่อยากรับประทานเลยและไม่รู้จักตนเอง บางรายมีอาการหลงผิด เกิดภาพหลอน ก้าวร้าวรุนแรง กลั้นปัสสาวะอุจจาระไม่ได้\n\n\n
</string>

    <!-- Page 5 -->
    <string name="page5_title">แบบทดสอบสภาพสมองเบื้องต้น</string>
    <string name="mmse_1_title">Orientation for time ทดสอบการรับรู้เกี่ยวกับเวลาปัจจุบัน</string>
    <string name="mmse_2_title">Orientation for place ทดสอบการรับรู้เกี่ยวกับที่อยู่ปัจจุบัน</string>
    <string name="mmse_3_title">Registration ทดสอบการบันทึกความจําโดยให้จําชื่อของ 3 อย่าง</string>
    <string name="mmse_4_title">Attention / Calculation ทดสอบสมาธิโดยให้คิดเลขในใจ</string>
    <string name="mmse_5_title">Recall ทดสอบความจําระยะสั้นของชื่อสิ่งของ 3 อย่างที่ให้จําไว้แล้ว</string>
    <string name="mmse_6_title">Naming ทดสอบการบอกชื่อสิ่งของที่ได้เห็น</string>
    <string name="mmse_7_title">Repetition ทดสอบการพูดซ้ำคําที่ได้ยิน</string>
    <string name="mmse_8_title">Verbal Command ทดสอบการเข้าใจความหมายและทําตามคําสั่ง</string>
    <string name="mmse_9_title">Written command ทดสอบการอ่าน การเข้าใจความหมาย สามารถทําตามได้</string>
    <string name="mmse_10_title">Writing ทดสอบการเขียนภาษาอย่างมีความหมาย</string>
    <string name="mmse_11_title">Visuoconstruction ทดสอบความสัมพันธ์ระหว่าง ตา กับ มือ</string>

    <string name="mmse_1_1">\t1. วันนี้ วันที่เท่าไหร่</string>
    <string name="mmse_1_2">\t2. วันนี้ วันอะไร</string>
    <string name="mmse_1_3">\t3. เดือนนี้ เดือนอะไร</string>
    <string name="mmse_1_4">\t4. ปีนี้ ปีอะไร</string>
    <string name="mmse_1_5">\t5. ฤดูนี้ ฤดูอะไร</string>
    <string name="mmse_2_1_1">\t1. สถานที่ทำแบบทดสอบ</string>
    <string name="mmse_2_1_2">\t2. ขณะนี้อยู่ที่ชั้นที่เท่าไหร่ ของตัว อาคา</string>
    <string name="mmse_2_1_3">\t3. ที่นี่อยู่ในอําเภออะไร - เขตอะไร</string>
    <string name="mmse_2_1_4">\t4. ที่นี่จังหวัดอะไร</string>
    <string name="mmse_2_1_5">\t5. ที่นี่ภาคอะไร</string>
    <string name="mmse_2_2_1">\t1. สถานที่ตรงนี้เรียกว่าอะไร และบ้านเลขที่เท่าไหร่</string>
    <string name="mmse_2_2_2">\t2. ที่นี่หมู่บ้าน (หรือละแวก/คุ้ม/ย่าน/ถนน) อะไร </string>
    <string name="mmse_2_2_3">\t3. ที่นี่อยู่ในอําเภอ หรือ / เขตอะไร</string>
    <string name="mmse_2_2_4">\t4. ที่นี่จังหวัดอะไร </string>
    <string name="mmse_2_2_5">\t5. ที่นี่ภาคอะไร</string>
    <string name="mmse_2_option1">กรณีอยู่ที่สถานพยาบาล</string>
    <string name="mmse_2_option2">กรณีอยู่ที่บ้านของผู้ถูกทดสอบ</string>
    <string name="mmse_3_text1">\"ทดสอบความจํา ผม(ดิฉัน) จะบอกชื่อของ 3 อย่าง คุณ(ตา,ยาย,...) ตั้งใจฟังให้ดีนะ เพราะจะบอกเพียงครั้งเดียว ไม่มีการบอกซ้ำอีก เมื่อผม(ดิฉัน)พูดจบ ให้คุณ(ตา,ยาย,...) พูดทบทวนตามที่ได้ยินให้ครบทั้ง 3 ชื่อ แล้วพยายามจําไว้ให้ดี เดี๋ยวผม(ดิฉัน)จะถามซ้ำ\"</string>
    <string name="mmse_3_text2">การบอกชื่อแต่ละคําให้ห่างกันประมาณหนึ่งวินาที ต้องไม่ซ้ำหรือเร็วเกินไป</string>
    <string name="mmse_3_text3">หมายเหตุ : ในกรณีที่ทําแบบทดสอบซ้ำภายใน 2 เดือน ให้ใช้คําถามว่า</string>
    <string name="mmse_4_text">\tข้อนี้เป็นการคิดเลขในใจเพื่อทดสอบสมาธิ คุณ (ตา,ยาย,...) คิดเลขในใจเป็นไหม ?</string>
    <string name="mmse_4_text1_1">\"ข้อนี้ให้คิดในใจเอา 100 ตั้ง ลบออกทีละ 7 ไปเรื่อย ๆ ได้ผลลัพธ์เท่าไหร่บอกมา\"</string>
    <string name="mmse_4_text1_2">หมายเหตุ : บันทึกคําตอบตัวเลขไว้ทุกกครั้ง (ทั้งคําตอบที่ถูกและผิด) ทําทั้งหมด 5 ครั้ง</string>
    <string name="mmse_4_text2_1">\"ผม(ดิฉัน) จะสะกดคําว่า มะนาวให้ คุณ(ตา,ยาย,...) ฟังแล้วให้คุณ(ตา,ยาย,...) สะกดถอยหลังจากพยัญชนะตัวหลังไปตัวแรก\"</string>
    <string name="mmse_4_text2_2">\"คําว่ามะนาวสะกดว่า มอม้า-สระอะ-นอหนู-สระอา-วอแหวน ไหนคุณ(ตา,ยาย,...) สะกดถอยหลัง ให้ฟังซิ\"</string>
    <string name="exit_confirm">กดอีกครั้งเพื่อออกจากแบบสอบถาม</string>

    <!-- Page 6 BMI -->
    <string name="page6_title">การคำนวณค่าดัชนีมวลกาย (BMI)</string>
    <string name="page_bmi_title">คำนวณค่าดัชนีมวลกาย (BMI)</string>

    <!-- Page 7 -->
    <string name="page7_title">ความหมายของสภาวะสมองเสื่อม</string>

    <!-- PAge 8 -->
    <string name="page8_title">การป้องกันสภาวะสมองเสื่อม</string>
    <string name="page8_1_title">อาหารชะลอภาวะสมองเสื่อม</string>
    <string name="page8_1_headline">อาหารบำรุงสมอง ที่ช่วยลดอุบัติการณ์ของภาวะสมองเสื่อม มีดังนี้</string>
    <string name="page8_1_body">\t\t1. รับประทานอาหารท่ีมีกรดโฟลิกและวิตามินบีสูง กรดโฟลิก วิตามินบี 6 และ วิตามินบี 12 ช่วยควบคุมระดับกรดอะมิโนโฮโมซี- สตีน อาหารที่ช่วยเพิ่มกรดโฟลิกและวิตามินบี 6 ได้แก่ ถั่วต่างๆ น้ำส้มคั้น กล้วย เมี่ยงคำ ข้าวยำ ธัญพืชไม่ขัดสี  ผักใบเขียวจัดผักโขม ใบขี้เหล็ก ผักกูด คะน้า เนื้อสัตว์จำพวกสัตว์ปีกและอาหารทะเล เช่น อกไก่ ปลาจิ้งจั้ง ปลาทู ส่วนวิตามินบี 12 มีมากในเนื้อสัตว์ ไข่ และนม
\n\t\t2. รับประทานอาหารที่เน้นผัก ผลไม้ การรับประทานผักและผลไม้ปริมาณมาก สามารถลดการเกิดโรคสมองเสื่อมได้ถึง 6.5 เท่า
\n\t\t3. รับประทานเนื้อปลาปานกลาง และเนื้อสัตว์อื่นเล็กน้อย การศึกษาพบว่า การรับประทานปลาทะเลก็ช่วยป้องกันภาวะสมองเสื่อมและโรคอัลไซเมอร์ได้ โดยลดความเสี่ยงลงเหลือ 0.4 และ 0.3 เท่า ตามลำดับ
\n\t\t4. รับประทานอาหารให้ครบ 5 หมู่และเน้นการรับประทานคาร์โบไฮเดรตท่ีไม่ผ่านการขัดสีและธัญพืช เช่น ข้าวซ้อมมือหรือข้าวกล้อง
\n\t\t5. เลือกรับประทานอาหารที่มีปริมาณโคเลสเตอรอลไม่เกิน 300 มิลลิกรัม/วัน อาหารที่มีโคเลสเตอรอลสูง เช่น ไข่แดง เครื่องในสัตว์ สมองสัตว์ ปลาหมึก หอยนางรม กุ้ง เป็นต้น\n\n\n</string>
    <string name="page8_2_title">อาหารที่ควรหลีกเลี่ยง</string>
    <string name="page8_2_body">\t\t1. หลีกเลี่ยงอาหารที่มีไขมันสูง  อาหารที่มีไขมันอยู่มาก ได้แก่ อาหารทอด เช่น  ไก่ทอด กล้วยแขก ปาท่องโก๋ โรตี อาหารที่ทอดในน้ำมันซ้ำๆ ก็ยิ่งมีไขมาก แกงกะทิ หลนกะทิต่าง ๆ แกงชะมวง นาซิลือเมาะ นาซิดาแฆ รอเยาะ กูลาบือซา เป็นต้น ดังนั้นควรหลีกเลี่ยงการทานอาหารเหล่านี้ นอกจากนี้อาหารที่ใส่ ชอร์ตเทนนิง (shortening) สารที่ทำให้อาหารมีความแข็ง เป็นรูปทรง ได้แก่ เนย  ก็มีไขมันด้วยเช่นกัน ซึ่งหากบริโภคอาหารที่มีไขมันสะสมในร่างกายมากๆ เสี่ยงต่อการเกิดโรคหลอดเลือดสมอง
\n\t\t2. อาหารที่มีรสชาติเค็ม อาหารรสเค็มมีผลต่อความดันโลหิต รวมทั้งมีผลต่อหัวใจด้วย นอกจากนี้การทานอาหารที่มีเกลือโซเดียมในปริมาณสูงๆ หรืออาหารแปรรูปที่มีรสเค็มมากๆ สามารถส่งผลกระทบต่อสติปัญญาได้ เช่น  เกลือ น้ำปลา บูดู ซีอิ้วขาว ซอสปรุงรส ซอสถั่วเหลือง ซอสแมกกี้ ซอสหอยนางรม ซอสรสเค็มอื่นๆ ซุบก้อน ซุปผง ผงปรุงรส ซอสมะเขือเทศ ซีอิ้วหวาน เนยแข็ง ไข่เค็ม กะปิ เต้าหู้ยี้ เต้าเจี้ยว แหนม แฮม เบคอน ผักเสี้ยนดอง หอยดอง ไส้กรอกอีสาน ปลาร้า ผลไม้ดอง ซุบซอง ข้าวต้ม/โจ๊กซอง มันทอดเติมเกลือ ถั่วทอดใส่เกลือ ข้าวเกรียบ บะหมี่/เส้นหมี่กึ่งสำเร็จรูป เนย เนยเทียม ข้าวโพดคั่ว
\n\t\t3. อาหารแช่แข็งพร้อมทาน และอาหารกึ่งสำเร็จรูปอาหารเหล่านี้ต้องผ่านกระบวนการยืดอายุอาหารเพื่อให้เก็บไว้ทานได้นานขึ้น นอกจากจะมีสารเคมีแล้วอาหารเหล่านี้ไม่มีประโยชน์ทางคุณค่าอาหาร หากทานมากๆ สะสมในร่างกายจะส่งผลกระทบต่อระบบประสาทส่วนกลาง และยังเพิ่มความเสี่ยงต่อการเกิดโรคสมองเสื่อมขึ้นได้
\n\t\t4. อาหารแปรรูปจะมีการผสมสารเติมแต่งรสชาติ สารกันบูด ซึ่งสารเคมีเหล่านี้ที่มีอยู่ในอาหารแปรรูปพร้อมทานแค่นำมาทอดก็กินได้แล้ว เช่น ไส้กรอก อาหารแช่แข็ง ขนมปัง อาหารกระป๋อง จะส่งผลกระทบต่อสมองในระยะยาวคือทำลายเซลล์ประสาท อาจทำให้เกิดสมาธิสั้นขึ้นได้ ที่สำคัญน้ำมันที่ใช้ในการทอดอาหารก็เป็นอันตรายต่อสุขภาพด้วย\n\n\n</string>
    <string name="page8_3_title">การออกกำลังกาย</string>
    <string name="page8_3_headline">การออกกำลังกายเพื่อป้องกันภาวะสมองเสื่อมในผู้สูงอายุ มีดังนี้</string>
    <string name="page8_3_body">\t\t1.การออกกำลังกายแบบแอโรบิกและแบบคาร์ดิโอ เช่น เต้นแอโรบิก วิ่ง ปั่นจักรยาน และว่ายน้ำ สามารถให้การทำงานของระบบทางเดินหายใจมีประสิทธิภาพและป้องกันภาวะสมองเสื่อมได้
\n\t\t2. ออกกำลังกายอย่างต่อเนื่องอย่างน้อย 30 นาที สัปดาห์ละ 3-5 ครั้ง โดยการเดินเร็วๆ วิ่งเหยาะๆ รำมวยจีน โยคะ ไทเก๊ก  เป็นต้น จะช่วยป้องกันภาวะสมองเสื่อมได้</string>
    <string name="page8_4_title">การบริหารสมอง</string>
    <string name="page8_4_1_headline">หลักการบริหารสมอง มีแนวทางดังนี้ </string>
    <string name="page8_4_1_body">\t\t1. การฝึกให้สมองส่วนต่างๆ มีการทำงานที่ประสานสัมพันธ์กัน
\n\t\t2. ฝึกกิจกรรมที่ต้องใช้กระบวนการทำงานของสมองอย่างเป็นระบบและผ่อนคลาย
\n\t\t3. ฝึกออกกำลังสมองบ่อยๆ สมองจะมีการหลั่งสารที่เรียกว่า นิวโรโทรฟินส์ทำให้เซลล์"เดนไดรต์" เชื่อมระหว่างเซลล์ประสาททำงานดีขึ้น จึงเป็นปัจจัยที่ทำให้เนื้อเซลล์เจริญเติบโตและเซลล์สมองแข็งแรง
\n\t\t4. ส่งเสริมให้ประสาทสัมผัสทั้ง ๕ ได้แก่ การได้ยิน มองเห็น การได้กลิ่น ลิ้มรส และการสัมผัส ได้ทำงานประสานเชื่อมโยงกับความพึงพอใจ หรือที่เกี่ยวข้องกับ "อารมณ์" (emotional sense) ได้ทำงานเชื่อมโยงกัน
\n\t\t5. การทำกิจกรรมที่ต้องใช้มือทั้ง ๒ ข้างทำงานประสานกัน หรือฝึกทำกิจกรรมต่างๆ ที่ต้องใช้ร่างกายซีกซ้ายและขวาทำงานเข้าด้วยกัน ก็เท่ากับช่วยให้สมองทั้ง ๒ ซีกได้รับการกระตุ้นและทำงานอย่างมีประสิทธิภาพขึ้นด้วย\n\n\n</string>
    <string name="page8_4_2_headline">ประโยชน์ของการบริหารสมอง</string>
    <string name="page8_4_2_body">\t\t1.ช่วยให้ทักษะการอ่าน การเขียน การพูดดีขึ้น
\n\t\t2. ช่วยทำให้สมองแข็งแรงและทำงานอย่างสมดุลของสมอง ๒ ซีกทั้งซีกซ้ายและซีกขวา
\n\t\t3. ช่วยให้การทำงานของร่างกายประสานสัมพันธ์กันและสร้างสมดุล
\n\t\t4. ช่วยพัฒนาการจำทำให้ความจำมีประสิทธิภาพดีขึ้น
\n\t\t5. ช่วยผ่อนคลายความตึงเครียด
\n\t\t6. ช่วยให้เกิดความรู้สึกสงบของร่างกายและจิตใจพร้อมทั้งเกิดความมั่นใจในตนเอง
\n\t\t7. ช่วยส่งเสริมสุขภาพร่างกาย และเสริมสร้างสมรรถภาพทางกายให้สมบูรณ์แข็งแรง
\n\t\t8. ทำให้เกิดความคิดที่จดจ่อและมีความจำแม่นยำ
\n\t\t9. ทำให้ทักษะทางด้านการติดต่อสื่อสารและภาษามีการพัฒนาให้ก้าวหน้าขึ้น\n\n\n</string>
    <string name="page8_4_3_headline">กิจกรรมการบริหารสมอง</string>
    <string name="page8_4_3_body">\t\t<b>การเต้นรำ</b> การฝึกทักษะการเต้นรำท่าเต้นต่างๆ จะใช้สมองซีรีเบรล คอร์เท็กซ์ แต่เมื่อฝึกจนชำนาญสามารถที่จะเต้นได้โดยไม่ต้องนึกถึงท่าต่างๆ ขณะเดียวกันก็สามารถคิดเรื่องอื่นๆ ไปในขณะเต้นอยู่ได้ นั่นก็เพราะ basal ganglia เป็นตัวสั่งการให้ทำโดยอัตโนมัติ สำหรับผู้ที่ต้องการบริหารสมองด้วยวิธีอื่นที่ไม่ถนัดเต้นรำ ก็สามารถทำกิจกรรมง่ายๆ ได้ เช่น การเล่นหมากรุก หมากฮอส หมากล้อม  โยคะ รำมวยจีน ก็สามารถกระตุ้นสมองให้เกิดผลทางตรงได้คือ สมองส่วนต่างๆ ต้องคิดและวางแผน การตัดสินใจ สมาธิ เกิดการทำงานประสานกันของกล้ามเนื้อมือกับตาส่วนการเชื่อมโยง กิจกรรมเหล่านี้จะเป็นการเชื่อมโยงถึงสมองส่วนการคิดแบบมีเหตุผล คณิตศาสตร์และมิติสัมพันธ์
\n\t\t<b>การเล่นหมากรุก</b> เป็นการออกกำลังกายสมองโดยใช้ประสาทสัมผัสหลาย ๆอย่างมากระตุ้นสมองพร้อม ๆ กัน ทำให้เกิดการแตกกิ่งก้านของแขนงสมอง (dlendrite) มากขึ้นการติดต่อสื่อสารระหว่างเซลล์ทำได้ง่ายขึ้น เกิดการเรียนรู้สิ่งใหม่ ๆ และทำให้สมองแข็งแรงขึ้นช่วยป้องกันสมองเสื่อมได้\n\n\n</string>
    <string name="page8_4_4_headline">กรรมการบริหารสมอง</string>
    <string name="page8_4_4_body"><b>\t\tสมาธิบำบัด (SKT)</b></string>
    <string name="page8_4_5_headline">กรรมการบริหารสมอง</string>
    <string name="page8_4_5_body">\t\t<b>การบริหารท่าจีบ L</b>
	\n\t\t1. ยกมือทั้ง 2 ข้างขึ้นมา ให้มือขวาทำท่าจีบ โดยใช้นิ้วหัวแม่มือประกบกับนิ้วชี้ ส่วนนิ้วอื่นๆ ให้เหยียดออกไป
	\n\t\t2. มือซ้ายให้ทำเป็นรูปตัวแอล (L) โดยให้กางนิ้วหัวแม่มือกับนิ้วชี้ออกไป ส่วนนิ้วที่เหลือให้กำเอาไว้
	\n\t\t3. เปลี่ยนเป็นจีบด้วยมือซ้ายบ้าง ทำเช่นเดียวกับข้อ 1 ส่วนมือขวาก็ทำเป็นรูปตัวแอล (L) เช่นเดียวกับข้อ 2
	\n\t\t4. ให้ทำสลับกันไปมา 10 ครั้ง\n</string>
    <string name="page8_4_5_body2">\n\t\t<b>ประโยชน์ของการบริหารท่าจีบซ้าย-ขวา</b>
	\n\t\t- เพื่อกระตุ้นกล้ามเนื้อมือให้ประสานกัน เพื่อไม่ให้เกิดอาการนิ้วล็อก
\n\t\t- เพื่อกระตุ้นสมองเกี่ยวกับการสั่งการให้สมดุล มีการเคลื่อนไหวอย่างคล่องแคล่ว
\n\t\t- เพื่อกระตุ้นการทำงานความสัมพันธ์ระหว่างมือกับตา\n\n\n</string>
    <string name="page8_5_title">การฟื้นฟูความจำ</string>
    <string name="page8_5_headline">การกระตุ้นหรือจัดกิจกรรมให้ผู้สูงอายุ</string>
    <string name="page8_5_body">\t\tการสัมผัสวัตถุหรือสิ่งของที่คุ้นเคยหรือใช้เป็นประจําที่มี ผิวสัมผัสแตกต่างกันเช่นเสื้อผ้า ผ้าขนหนู หรือกระตุ้นทางการสัมผัสต่างๆ เช่น การนวด การเช็ดตัว การเช็ดหน้า การสํารวจกลิ่น การทายกลิ่น หรือให้เล่าเรื่องกลิ่นที่เชื่อมโยงกับเหตุการณ์ที่จำได้ เป็นต้น นอกจากนี้ การนวดเท้าที่มีผิวสัมผัสแตกต่างกัน เช่น พื้นหิน พื้นกะลา พื้นหญ้า  พื้นพรมนวดลูกแก้ว ซึ่งเป็นการใช้ภูมิปัญญาไทยที่นําวัสดุที่มีอยู่ตามธรรมชาติ เช่น กะลามะพร้าวและหินก้อนกลมมาใช้เป็นพื้นรองรับฝ่าเท้าจะช่วยทำให้การไหลเวียนของเลือดสะดวกเป็นการฝึกการทรงตัว ขณะเคลื่อนไหว เพิ่มการยืดหยุ่นของกล้ามเนื้อ เป็นการกระตุ้น และปรับการทำงานของสมองซีกขวาให้กลับสู่สภาพสมดุลตามปกติได้ หรือการกระตุ้น ประสาทสัมผัสด้านการเคลื่อนไหว โดยการกระตุ้นการเคลื่อนไหวที่ผู้ป่วยคุ้นเคยในท่าที่ง่ายและไม่ซับซ้อน เช่น เดินออกกําลังกาย ท่าทางประกอบเพลง เต้นรํา หรือ กิจกรรมการเคลื่อนไหวประกอบเพลงกับอุปกรณ์ดนตรี ต่างๆ</string>
    <string name="page8_5_headline2">การทำกิจกรรมใหม่ๆ</string>
    <string name="page8_5_body2">\t\tเช่น เปลี่ยนแปลงกิจวัตรประจำวัน เช่น แปรงฟันด้วยมือซ้าย ดื่มชาแทนกาแฟ เป็นต้น เปลี่ยนวิธีการเดินทาง เปลี่ยนกิจกรรมและบรรยากาศในสถานที่ทำงาน เปลี่ยนวิธีการรับประทานอาหาร เปลี่ยนกิจกรรมในช่วงเวลาพักผ่อน เป็นต้น</string>
    <string name="page8_5_headline3">การระลึกถึงความหลัง</string>
    <string name="page8_5_body3">\t\tเป็นการกระตุ้นความจำและอารมณ์ด้วยประสบการณ์ชีวิตในอดีต เช่นการดูรูปภาพในอดีต การดูรูปลูกหลาน สถานที่ที่เคยไป เป็นต้น\n\n\n</string>
    <string name="page8_6_title">การรับรู้ปัจจุบัน</string>
    <string name="page8_6_body">\t\tการสร้างตารางกิจวัตรประจำวัน ให้ผู้สูงอายุมีตารางกิจวัตรประจำวัน เพื่อให้มีการแจ้งเตือน วัน เวลาในปัจจุบัน เพื่อเป็นการกระตุ้นความจำในปัจจุบัน (Recent memory ) กิจกรรมกระตุ้นการรับรู้ตามจริง (Reality Orientation) การฝึกให้ผู้สูงอายุสมองเสื่อม รับรู้เวลา สถานที่และบุคคลให้ถูกต้องตามความเป็นจริงเป็นการช่วยให้เกิดการเรียนรู้ความเป็นปัจจุบัน หรือ อดีตที่เป็นข้อมูลจำเป็นในโลกของความเป็นจริง และช่วยลดความวิตกกังวลของผู้สูงอายุ โดยทั่วไปกิจกรรมนี้ควรจัดให้ฝึกเป็นประจำทุกวัน โดยการจัดสิ่งแวดล้อมที่กระตุ้น ความเป็นปัจจุบัน และเชื่อมโยงกับความจำในอดีต ได้แก่ ให้ข้อมูลวัน เดือน ปี และเวลา โดยอาจใช้สื่อเพื่อให้ผู้สูงอายุได้เรียนรู้เพิ่มขึ้น เช่น ปฏิทิน นาฬิกา รูปภาพที่เกี่ยวกับ สถานที่ รูปภาพที่แสดงถึงเวลากลางวัน กลางคืน ฤดูกาล หรือบุคคลต่างๆ ที่มีความสำคัญ\n\n\n</string>
    <string name="page8_7_title">การเข้าสังคม</string>
    <string name="page8_7_body">\t\tการเข้าร่วมกิจกรรมสังคมบ่อยๆ พบปะ พูดคุยกับผู้อื่นบ่อยๆ เช่น ไปงานเลี้ยงต่างๆ การเข้าชมรมผู้สูงอายุ ไปวัด ไปมัสยิด เยี่ยมญาติพี่น้อง เป็นต้น รวมถึงการสร้างสังคมใหม่ๆ จะช่วยป้องกันการเกิดภาวะสมองเสื่อมได้เพราะได้พูดคุย โต้ตอบกับคนอื่น ทำให้สมองได้ใช้ความคิด ผ่อนคลายจากความเครียดและมีความสุขทางใจ\n\n\n</string>
    <string name="page8_8_title">การจัดการความเครียด</string>
    <string name="page8_8_body">\t\tการจัดการความเครียดเป็นอีกวิธีหนึ่งที่สามารถป้องกันการเกิดภาวะสมองเสื่อม ซึ่งสามารถทำได้โดยการทำกิจกรรมทีชอบ เช่น การเลี้ยงนกเขา การเย็บปักถักร้อย กิจกรรมการปลูกต้นไม้ ดอกไม้ การทำกิจกรรมนันทนาการ เช่น การรำวง และการฟังเพลงที่ชอบ เป็นต้น เป็นการช่วยให้ผู้สูงอายุมีสมาธิ ช่วยลดพฤติกรรมรุนแรง ช่วยฟื้นฟูความจําเกิดความภาคภูมิใจในตัวเอง และมีความสุข\n\n</string>
    <string name="page8_9_title">การปฏิบัติด้านจิตวิญญาณ</string>

    <!-- PAge 9 -->
    <string name="page9_title">ความหมายของสภาวะสมองเสื่อม</string>

    <!-- PAge 10 -->
    <string name="page10_title">ความหมายของสภาวะสมองเสื่อม</string>
</resources>
