<resources>
    <string name="app_name">No Dementia</string>

    <!-- PAge 1 -->
    <string name="page1_title">ความหมายของสภาวะสมองเสื่อม</string>
    <string name="page1_body">\t\tภาวะสมองเสื่อมเป็นกลุ่มอาการที่เป็นผลมาจากความผิดปกติในการทำงานของสมองในส่วนของเปลือกสมองหรือโรคของเนื้อสมอง โรคจะดำเนินไปช้าๆ และต่อเนื่อง ทำให้มีความบกพร่องของความจำทั้งระยะสั้นและระยะยาว มีความบกพร่องในด้านความคิดนามธรรม การตัดสินใจ การเรียนรู้ การสื่อสาร การใช้ภาษ การเคลื่อนไหวผิดปกติ ไม่สามารถแยกแยะวัตถุสิ่งของได้ มีการเปลี่ยนแปลงด้านอารมณ์ บุคลิกภาพและพฤติกรรม ซึ่งส่งผลรบกวนการทำงาน การทำกิจวัตรประจำวัน และการเข้าสังคม</string>

    <!-- Page 2 -->
    <string name="page2_title">สาเหตุของสภาวะสมองเสื่อม</string>
    <string name="page2_body">\t\t1.ความผิดปกติของเซลล์ประสาทในสมองภาวะสมองเสื่อม เกิดจากการเสื่อมสลายของเซลล์ประสาทในสมอง(neurodegenerative) เช่น โรคอัลไซเมอร์ โรคพาร์กินสัน เป็นต้น หรือเซลล์ประสาทในสมองถูกทำลายและอาจจะเกิดในสมองหลายบริเวณ โดยจะมีผลกระทบต่อบุคคลแตกต่างกัน ขึ้นอยู่กับตำแหน่งของสมองที่ผิดปกติ\n
\t\t2.ความผิดปกติจากส่วนอื่นๆ ของร่างกายที่ส่งผลให้สมองทำหน้าที่ผิดปกติ ได้แก่ ปัญหาหลอดเลือดสมอง ความแปรปรวนของระบบในร่างกาย เช่น โรคของต่อมไทรอยด์ โรคตับ โรคไต ภาวะขาดสารอาหาร โดยเฉพาะภาวะขาดวิตามินบี 1 ในผู้ดื่มสุราเป็นประจำ ภาวะขาดวิตามินบี 12 จากการรับประทานอาหารมังสวิรัตมานานกว่า 10 ปี หรือถูกตัดกระเพาะอาหารและลำไส้เล็กออกบางส่วน การติดเชื้อในสมอง เช่น ซิฟิลิส เอชไอวี สมองอักเสบ เยื่อบุสมองอักเสบ เป็นต้น การถูกกระทบกระแทกที่สมองบ่อยๆ เช่น อาชีพนักมวย เป็นต้น การมีส่วนประกอบของสมองเพิ่มขึ้น เช่น เนื้องอกในสมอง โพรงสมองขยายใหญ่เนื่องจากน้ำหล่อเลี้ยงสมองคั่ง (hydrocephalus) เป็นต้น การได้รับยาหรือสารพิษ เช่น ยานอนหลับ ยากล่อมประสาท ยาแก้แพ้รุ่นแรก (Chlorpheniramine:CPM) ยารักษาโรคจิต ยาต้านความเศร้ากลุ่มไตรไซคลิก (tricyclic) ยาคลายกล้ามเนื้อ  สารพิษ เช่น สารปรอท ตะกั่ว เป็นต้น</string>

    <!-- Page 3 -->
    <string name="page3_title">ปัจจัยเสี่ยงของการเกิดภาวะสมองเสื่อม</string>
    <string name="page3_headline">แบ่งได้ 2 ลักษณะ ดังนี้</string>
    <string name="page3_body">1.ปัจจัยเสี่ยงที่ปรับเปลี่ยนไม่ได้มีดังนี้\n
\t\t1.1 อายุ ความเสี่ยงของการเกิดภาวะสมองเสื่อมจะเพิ่มขึ้นตามอายุ โดยเฉพาะหลังอายุ 65 ปี แต่ภาวะสมองเสื่อมก็มิใช่ส่วนหนึ่งของการสูงอายุปกติ และอาจจะเกิดกับคนอายุน้อยได้เช่นกัน\n
\t\t1.2 ประวัติครอบครัว หากมีบุคคลในครอบครัวมีภาวะสมองเสื่อม บุคคลนั้นจะมีความเสี่ยงที่จะเกิดภาวะสมองเสื่อมมากขึ้น\n
\t\t1.3 การผ่าเหล่าของยีนเฉพาะ เช่น คนที่เป็นดาวน์ซินโดรม เป็นต้น ผู้มีความผิดปกติของยีนจึงต้องรับการตรวจคัดกรอง เพื่อจะได้ทราบความผิดปกติตั้งแต่ระยะแรกทำให้มีโอกาสร่วมตัดสินใจเลือกวิธีการรักษา และเตรียมความพร้อมที่จะเผชิญกับผลกระทบที่จะเกิดขึ้นในอนาคต\n
2.ปัจจัยเสี่ยงที่ปรับเปลี่ยนได้มี 12 ประการ ดังนี้\n
\t\t2.1 หลอดเลือดแดงในสมองแข็ง (atherosclerosis) เนื่องจากหลอดเลือดที่ไปเลี้ยงสมองหนาตัว แข็งตัว หรือมีการตีบตัวผิดปกติ ส่งผลให้ปริมาณเลือดที่ไปเลี้ยงสมองลดลงถ้าลดลงมากจนไม่เพียงพอต่อการใช้งานก็จะทำให้เนื้อสมองตาย ส่งผลให้เกิดภาวะสมองเสื่อมจากหลอดเลือด (vascular dementia) และยังพบความสัมพันธ์ระหว่างหลอดเลือดแดงในสมองแข็งกับโรคอัลไซเมอร์อีกด้วย\n
\t\t2.2 ระดับความดันโลหิตทั้งสูงและต่ำ จะเพิ่มความเสี่ยงของการเกิดภาวะสมองเสื่อมได้ การที่มีความดันโลหิตสูงในวัยกลางคนจะเพิ่มความเสี่ยงต่อการเกิดภาวะสมองเสื่อมในวัยสูงอายุ แต่ถ้าได้รับการรักษาแล้ว โอกาสเสี่ยงจะลดลงจาก 4.3 เท่าเป็น 1.9 เท่า เมื่อเปรียบเทียบกับผู้ที่ความดันโลหิตปกติ โดยความดันโลหิตสูงมีผลกระทบทั้งทางตรงและทางอ้อมต่อการลดลงของความสามารถของสมอง ทางตรงคือ ผู้ที่มีความดันโลหิตสูงจะมีการลดลงของปริมาตรและน้ำหนักสมองในแต่ละช่วงความดันโลหิตซิส-โตลิกที่เพิ่มขึ้นทุก 10 มม.ปรอท ความสามารถของสมองจะลดลงร้อยละ 7 ส่วนภาวะความดันโลหิตต่ำนั้น มีการศึกษาพบว่าผู้ที่อายุเกิน 75 ปี ที่มีความดันโลหิตต่ำมีอุบัติการณ์การเกิดภาวะสมองเสื่อมมากขึ้น\n
\t\t2.3 ภาวะไขมันในเลือดสูง การที่มีระดับโคเลสเตอรอล (cholesterol) ในเลือดสูงจะมีไขมันเลว หรือไลโปโปรตีนความหนาแน่นต่ำ (LDL cholesterol) สูงด้วย จึงเพิ่มโอกาสเกิดภาวะสมองเสื่อมจากหลอดเลือดและอัลไซเมอร์ ปัจจุบันยังมีการศึกษาวิจัยเกี่ยวกับเรื่องนี้อยู่\n
\t\t2.4 โรคเบาหวาน (Diabetes)ผู้ที่เป็นโรคเบาหวานเพิ่มโอกาสเสี่ยงที่จะเกิดภาวะสมองเสื่อมจากหลอดเลือดและอัลไซเมอร์โดยพบว่าอุบัติการณ์ของภาวะสมองเสื่อมสูงขึ้น 2 เท่าในผู้ป่วยโรคเบาหวาน\n
\t\t2.5 ฮอร์โมนเพศหญิงทดแทน (high estrogen and progesterone levels)ในปัจจุบันพบว่า ผู้หญิงที่ได้รับฮอร์โมนเอสโตรเจนและโปรเจสเตอโรนทดแทนหลังหมดประจำเดือนทำให้เสี่ยงต่อการเกิดโรคมะเร็งเต้านม โรคหลอดเลือดหัวใจตีบ โรคหลอดเลือดสมองตีบ และการอุดตันในหลอดเลือดดำ โดยผู้ป่วยที่ได้รับฮอร์โมนเพศหญิงทดแทนชนิดรวมเกิดภาวะสมองเสื่อมเพิ่มขึ้นประมาณ 2 เท่า\n
\t\t2.6 ระดับโฮโมซีสตีนในเลือดสูง (hyperhomocysteinemia) ถ้าโฮโมซีสตีนซึ่งเป็นกรดอะมิโนที่ร่างกายสร้างขึ้นมาเองสูง จะเพิ่มความเสี่ยงของการเกิดภาวะสมองเสื่อมจากหลอดเลือดเนื่องจากโฮโมซีสตีนเป็นพิษต่อเซลล์สมองและทำลายหลอดเลือดสมอง โฮโมซีสตีนในเลือดจะเพิ่มขึ้นผิดปกติหากร่างกายขาดวิตามินบี 6 วิตามินบี12 และกรดโฟลิก\n
\t\t2.7 ความอ้วน (Obesity)น้ำหนักที่เกินในช่วงวัยกลางคนจะเพิ่มความเสี่ยงที่จะเกิดภาวะสมองเสื่อมเมื่ออายุมากขึ้น ดัชนีมวลกายที่เหมาะสมที่สุดสำหรับการป้องกันการเกิดภาวะสมองเสื่อมในอนาคตคือ 20-22.5 กิโลกรัม/ตารางเมตร ถ้าดัชนีมวลกายมากกว่า 25 กิโลกรัม/ตารางเมตร จะเสี่ยงต่อการเกิดภาวะสมองเสื่อม โดยความเสี่ยงจะเพิ่มขึ้นตามดัชนีมวลกาย\n
\t\t2.8 การขาดการออกกำลังกาย มีการศึกษาพบว่า ผู้ที่ออกกำลังกายอย่างน้อย 3 ครั้งต่อสัปดาห์ขึ้นไปในวัยกลางคนช่วยลดความเสี่ยงต่อการเกิดภาวะสมองเสื่อมและโรคอัลไซเมอร์ได้ร้อยละ 52 และ 62 ตามลำดับ เมื่อเข้าสู่วัยสูงอายุ\n
\t\t2.9การสูบบุหรี่ (Smoking) การสูบบุหรี่เพิ่มอุบัติการณ์การเกิดโรคหลอดเลือดสมองถึง 2 เท่า และเพิ่มความเสี่ยงต่อการเกิดภาวะสมองเสื่อม 2.28 เท่า การงดสูบบุหรี่ตั้งแต่ 5 ปีขึ้นไปจะลดปัจจัยเสี่ยงของการเกิดโรคหลอดเลือดสมองลงได้เท่าคนที่ไม่เคยสูบบุหรี่ คือลดลงร้อยละ 50\n
\t\t2.10 การดื่มแอลกอฮอล์ การดื่มแอลกอฮอล์มากทำให้มีความเสี่ยงจะเกิดโรคสมองเสื่อมมากขึ้น กล่าวคือ การดื่มแอลกอฮอล์จะทำให้ร่างกายไม่สามารถนำวิตามินบี 1 มาใช้ได้ และนอกจากนี้ยังรบกวนการดูดซึมวิตามินบี 1 เข้าสู่ร่างกายอีกด้วย จะทำให้สมองมีการสูญเสียการทำงานบางอย่าง\n
\t\t2.11 สารอาหาร การรับประทานอาหารที่มีไขมันสูงหรือมีไขมันอิ่มตัวและโคเลสเตอรอลสูงจะเพิ่มความเสี่ยงต่อการเกิดภาวะสมองเสื่อม\n
\t\t2.12 การได้รับอุบัติเหตุที่ศีรษะ มีการศึกษาทางระบาดวิทยาหลายรายงานที่พบว่า ผู้ป่วยที่เป็นโรคอัลไซเมอร์และมีภาวะสมองเสื่อมจากสาเหตุอื่นๆ มีประวัติเคยได้รับอุบัติเหตุที่ศีรษะมากกว่าคนที่ไม่มีภาวะสมองเสื่อม\n
</string>
    <!-- Page 4 -->
    <string name="page4_title">ปัจจัยเสี่ยงของการเกิดภาวะสมองเสื่อม</string>
    <string name="page4_headline">ภาวะสมองเสื่อมแบ่งเป็น 3 ระยะดังนี้</string>
    <string name="page4_body">\t\t1.ระยะเริ่มแรก (Early  stages) ผู้สูงอายุจะเริ่มมีความบกพร่องในหน้าที่การงานและกิจกรรมสังคมอย่างเด่นชัด ขี้ลืมและบกพร่องในการจัดการธุรกิจ เช่น การจัดตารางการนัดหมาย การใช้โทรศัพท์ การเดินทางโดยลำพัง เป็นต้น แต่ยังสามารถช่วยเหลือตนเองได้ มีอาการหลงลืมไม่มาก ดูแลสุขภาพอนามัยของตนเองได้ และตัดสินใจเรื่องทั่วๆไปได้\n
\t\t2. ระยะกลาง (Middle stages)เมื่อโรคก้าวหน้าขึ้น ผู้สูงอายุจะช่วยเหลือตนเองได้น้อยลง ความจำเสียอย่างเห็นได้ชัด สับสนในเรื่องเวลา สถานที่ บกพร่องในการแก้ปัญหาอย่างรุนแรง ไม่สามารถทำหน้าที่นอกบ้านได้ มีความบกพร่องในการดูแลตนเองในชีวิตประจำวันขั้นสูง เช่น การซักผ้า ล้างจาน จ่ายตลาด การปรุงอาหาร การใช้โทรศัพท์ การบริหารเงิน เป็นต้น และต่อมาจะมีความบกพร่องในการทำกิจวัตรประจำวันขั้นพื้นฐาน เช่น การล้างหน้าแปรงฟัน การใช้ห้องน้ำการขับถ่าย การอาบน้ำแต่งตัว การขึ้นลงบันได การรับประทานอาหาร เป็นต้น ถ้าปล่อยให้ผู้สูงอายุอยู่ตามลำพังหรือตัดสินใจเรื่องต่างๆ ด้วยตนเองจะเกิดอันตรายจำเป็นต้องมีผู้ดูแลใกล้ชิด\n
\t\t3. ระยะท้าย (Late stages) มีอาการสมองเสื่อมรุนแรงมากจนไม่สามารถช่วยเหลือตนเองได้ ไม่สามารถดูแลสุขภาพตนเองได้ สูญเสียความจำอย่างมาก ไม่รู้เวลา สถานที่ จำบุคคลใกล้ชิดไม่ได้ ไม่สามารถคิดและตัดสินใจด้วยตนเองได้ พูดไม่รู้เรื่อง หรือไม่พูด อาจเคลื่อนไหวไม่ได้ ความอยากอาหารลดลงจนไม่อยากรับประทานเลยและไม่รู้จักตนเอง บางรายมีอาการหลงผิด เกิดภาพหลอน ก้าวร้าวรุนแรง กลั้นปัสสาวะอุจจาระไม่ได้\n
</string>

    <!-- Page 5 -->
    <string name="page5_title">แบบทดสอบสภาพสมองเบื้องต้น (MMSE)</string>
    <string name="page5_headline">สาเหตุ</string>
    <string name="page5_body">test</string>
    <string name="mmse_3_text1">\"ทดสอบความจํา ผม(ดิฉัน) จะบอกชื่อของ 3 อย่าง คุณ(ตา,ยาย,...) ตั้งใจฟังให้ดีนะ เพราะจะบอกเพียงครั้งเดียว ไม่มีการบอกซ้ำอีก เมื่อผม(ดิฉัน)พูดจบ ให้คุณ(ตา,ยาย,...) พูดทบทวนตามที่ได้ยินให้ครบทั้ง 3 ชื่อ แล้วพยายามจําไว้ให้ดี เดี๋ยวผม(ดิฉัน)จะถามซ้ำ\"</string>
    <string name="mmse_3_text2">\t\tการบอกชื่อแต่ละคําให้ห่างกันประมาณหนึ่งวินาที ต้องไม่ซ้ำหรือเร็วเกินไป</string>
    <string name="mmse_3_text3">\t\tหมายเหตุ : ในกรณีที่ทําแบบทดสอบซ้ำภายใน 2 เดือน ให้ใช้คําถามว่า</string>
    <string name="mmse_4_text1_1">\"ข้อนี้ให้คิดในใจเอา 100 ตั้ง ลบออกทีละ 7 ไปเรื่อย ๆ ได้ผลลัพธ์เท่าไหร่บอกมา\"</string>
    <string name="mmse_4_text1_2">หมายเหตุ : บันทึกคําตอบตัวเลขไว้ทุกกครั้ง (ทั้งคําตอบที่ถูกและผิด) ทําทั้งหมด 5 ครั้ง</string>
    <string name="mmse_4_text2_1">\"ผม(ดิฉัน) จะสะกดคําว่า มะนาวให้ คุณ(ตา,ยาย,...) ฟังแล้วให้คุณ(ตา,ยาย,...) สะกดถอยหลังจากพยัญชนะตัวหลังไปตัวแรก\"</string>
    <string name="mmse_4_text2_2">\"คําว่ามะนาวสะกดว่า มอม้า-สระอะ-นอหนู-สระอา-วอแหวน ไหนคุณ(ตา,ยาย,...) สะกดถอยหลัง ให้ฟังซิ\"</string>

    <!-- Page 6 BMI -->
    <string name="page6_title">การคำนวณค่าดัชนีมวลกาย (BMI)</string>
    <string name="page_bmi_title">คำนวณค่าดัชนีมวลกาย (BMI)</string>

    <!-- Page 7 -->
    <string name="page7_title">การป้องกันสภาวะสมองเสื่อม</string>
    <string name="page7_1_title">อาหารชะลอภาวะสมองเสื่อม</string>
    <string name="page7_2_title">อาหารที่ควรหลีกเลี่ยง</string>
    <string name="page7_3_title">การออกกำลังกาย</string>
    <string name="page7_4_title">การบริหารสมอง</string>
    <string name="page7_5_title">การฟื้นฟูความจำ</string>
    <string name="page7_6_title">การรับรู้ปัจจุบัน</string>
    <string name="page7_7_title">การเข้าสังคม</string>
    <string name="page7_8_title">การจัดการความเครียด</string>
    <string name="page7_9_title">การปฏิบัติด้านจิตวิญญาณ</string>

    <!-- PAge 8 -->
    <string name="page8_title">ความหมายของสภาวะสมองเสื่อม</string>

    <!-- PAge 9 -->
    <string name="page9_title">ความหมายของสภาวะสมองเสื่อม</string>

    <!-- PAge 10 -->
    <string name="page10_title">ความหมายของสภาวะสมองเสื่อม</string>
</resources>
