<resources>
    <string name="app_name">No Dementia</string>

    <!-- Login -->
    <string name="gender_male">ชาย</string>
    <string name="gender_female">หญิง</string>
    <string name="education_0">โปรดเลือก</string>
    <string name="education_1">ไม่ได้เรียนหนังสือ</string>
    <string name="education_2">ประถมศึกษา</string>
    <string name="education_3">สูงกว่าประถมศึกษา</string>
    <string name="religion_thai">ไทยพุธ</string>
    <string name="religion_islam">อิสลาม</string>

    <!-- PAge 1 -->
    <string name="page1_title">ความหมายของสภาวะสมองเสื่อม</string>
    <string name="page1_body">\t\tภาวะสมองเสื่อมเป็นกลุ่มอาการที่เป็นผลมาจากความผิดปกติในการทำงานของสมองในส่วนของเปลือกสมองหรือโรคของเนื้อสมอง โรคจะดำเนินไปช้าๆ และต่อเนื่อง ทำให้มีความบกพร่องของความจำทั้งระยะสั้นและระยะยาว มีความบกพร่องในด้านความคิดนามธรรม การตัดสินใจ การเรียนรู้ การสื่อสาร การใช้ภาษ การเคลื่อนไหวผิดปกติ ไม่สามารถแยกแยะวัตถุสิ่งของได้ มีการเปลี่ยนแปลงด้านอารมณ์ บุคลิกภาพและพฤติกรรม ซึ่งส่งผลรบกวนการทำงาน การทำกิจวัตรประจำวัน และการเข้าสังคม</string>

    <!-- Page 2 -->
    <string name="page2_title">สาเหตุของสภาวะสมองเสื่อม</string>
    <string name="page2_body">\t\t1. ความผิดปกติของเซลล์ประสาทในสมองภาวะสมองเสื่อม เกิดจากการเสื่อมสลายของเซลล์ประสาทในสมอง(neurodegenerative) เช่น โรคอัลไซเมอร์ โรคพาร์กินสัน เป็นต้น หรือเซลล์ประสาทในสมองถูกทำลายและอาจจะเกิดในสมองหลายบริเวณ โดยจะมีผลกระทบต่อบุคคลแตกต่างกัน ขึ้นอยู่กับตำแหน่งของสมองที่ผิดปกติ\n
\t\t2. ความผิดปกติจากส่วนอื่นๆ ของร่างกายที่ส่งผลให้สมองทำหน้าที่ผิดปกติ ได้แก่ ปัญหาหลอดเลือดสมอง ความแปรปรวนของระบบในร่างกาย เช่น โรคของต่อมไทรอยด์ โรคตับ โรคไต ภาวะขาดสารอาหาร โดยเฉพาะภาวะขาดวิตามินบี 1 ในผู้ดื่มสุราเป็นประจำ ภาวะขาดวิตามินบี 12 จากการรับประทานอาหารมังสวิรัตมานานกว่า 10 ปี หรือถูกตัดกระเพาะอาหารและลำไส้เล็กออกบางส่วน การติดเชื้อในสมอง เช่น ซิฟิลิส เอชไอวี สมองอักเสบ เยื่อบุสมองอักเสบ เป็นต้น การถูกกระทบกระแทกที่สมองบ่อยๆ เช่น อาชีพนักมวย เป็นต้น การมีส่วนประกอบของสมองเพิ่มขึ้น เช่น เนื้องอกในสมอง โพรงสมองขยายใหญ่เนื่องจากน้ำหล่อเลี้ยงสมองคั่ง (hydrocephalus) เป็นต้น การได้รับยาหรือสารพิษ เช่น ยานอนหลับ ยากล่อมประสาท ยาแก้แพ้รุ่นแรก (Chlorpheniramine:CPM) ยารักษาโรคจิต ยาต้านความเศร้ากลุ่มไตรไซคลิก (tricyclic) ยาคลายกล้ามเนื้อ  สารพิษ เช่น สารปรอท ตะกั่ว เป็นต้น\n\n\n</string>

    <!-- Page 3 -->
    <string name="page3_title">ปัจจัยเสี่ยงของการเกิดภาวะสมองเสื่อม</string>
    <string name="page3_headline">แบ่งได้ 2 ลักษณะ ดังนี้</string>
    <string name="page3_body">1.ปัจจัยเสี่ยงที่ปรับเปลี่ยนไม่ได้มีดังนี้\n
\t\t1.1 อายุ ความเสี่ยงของการเกิดภาวะสมองเสื่อมจะเพิ่มขึ้นตามอายุ โดยเฉพาะหลังอายุ 65 ปี แต่ภาวะสมองเสื่อมก็มิใช่ส่วนหนึ่งของการสูงอายุปกติ และอาจจะเกิดกับคนอายุน้อยได้เช่นกัน\n
\t\t1.2 ประวัติครอบครัว หากมีบุคคลในครอบครัวมีภาวะสมองเสื่อม บุคคลนั้นจะมีความเสี่ยงที่จะเกิดภาวะสมองเสื่อมมากขึ้น\n
\t\t1.3 การผ่าเหล่าของยีนเฉพาะ เช่น คนที่เป็นดาวน์ซินโดรม เป็นต้น ผู้มีความผิดปกติของยีนจึงต้องรับการตรวจคัดกรอง เพื่อจะได้ทราบความผิดปกติตั้งแต่ระยะแรกทำให้มีโอกาสร่วมตัดสินใจเลือกวิธีการรักษา และเตรียมความพร้อมที่จะเผชิญกับผลกระทบที่จะเกิดขึ้นในอนาคต\n
2.ปัจจัยเสี่ยงที่ปรับเปลี่ยนได้มี 12 ประการ ดังนี้\n
\t\t2.1 หลอดเลือดแดงในสมองแข็ง (atherosclerosis) เนื่องจากหลอดเลือดที่ไปเลี้ยงสมองหนาตัว แข็งตัว หรือมีการตีบตัวผิดปกติ ส่งผลให้ปริมาณเลือดที่ไปเลี้ยงสมองลดลงถ้าลดลงมากจนไม่เพียงพอต่อการใช้งานก็จะทำให้เนื้อสมองตาย ส่งผลให้เกิดภาวะสมองเสื่อมจากหลอดเลือด (vascular dementia) และยังพบความสัมพันธ์ระหว่างหลอดเลือดแดงในสมองแข็งกับโรคอัลไซเมอร์อีกด้วย\n
\t\t2.2 ระดับความดันโลหิตทั้งสูงและต่ำ จะเพิ่มความเสี่ยงของการเกิดภาวะสมองเสื่อมได้ การที่มีความดันโลหิตสูงในวัยกลางคนจะเพิ่มความเสี่ยงต่อการเกิดภาวะสมองเสื่อมในวัยสูงอายุ แต่ถ้าได้รับการรักษาแล้ว โอกาสเสี่ยงจะลดลงจาก 4.3 เท่าเป็น 1.9 เท่า เมื่อเปรียบเทียบกับผู้ที่ความดันโลหิตปกติ โดยความดันโลหิตสูงมีผลกระทบทั้งทางตรงและทางอ้อมต่อการลดลงของความสามารถของสมอง ทางตรงคือ ผู้ที่มีความดันโลหิตสูงจะมีการลดลงของปริมาตรและน้ำหนักสมองในแต่ละช่วงความดันโลหิตซิส-โตลิกที่เพิ่มขึ้นทุก 10 มม.ปรอท ความสามารถของสมองจะลดลงร้อยละ 7 ส่วนภาวะความดันโลหิตต่ำนั้น มีการศึกษาพบว่าผู้ที่อายุเกิน 75 ปี ที่มีความดันโลหิตต่ำมีอุบัติการณ์การเกิดภาวะสมองเสื่อมมากขึ้น\n
\t\t2.3 ภาวะไขมันในเลือดสูง การที่มีระดับโคเลสเตอรอล (cholesterol) ในเลือดสูงจะมีไขมันเลว หรือไลโปโปรตีนความหนาแน่นต่ำ (LDL cholesterol) สูงด้วย จึงเพิ่มโอกาสเกิดภาวะสมองเสื่อมจากหลอดเลือดและอัลไซเมอร์ ปัจจุบันยังมีการศึกษาวิจัยเกี่ยวกับเรื่องนี้อยู่\n
\t\t2.4 โรคเบาหวาน (Diabetes)ผู้ที่เป็นโรคเบาหวานเพิ่มโอกาสเสี่ยงที่จะเกิดภาวะสมองเสื่อมจากหลอดเลือดและอัลไซเมอร์โดยพบว่าอุบัติการณ์ของภาวะสมองเสื่อมสูงขึ้น 2 เท่าในผู้ป่วยโรคเบาหวาน\n
\t\t2.5 ฮอร์โมนเพศหญิงทดแทน (high estrogen and progesterone levels)ในปัจจุบันพบว่า ผู้หญิงที่ได้รับฮอร์โมนเอสโตรเจนและโปรเจสเตอโรนทดแทนหลังหมดประจำเดือนทำให้เสี่ยงต่อการเกิดโรคมะเร็งเต้านม โรคหลอดเลือดหัวใจตีบ โรคหลอดเลือดสมองตีบ และการอุดตันในหลอดเลือดดำ โดยผู้ป่วยที่ได้รับฮอร์โมนเพศหญิงทดแทนชนิดรวมเกิดภาวะสมองเสื่อมเพิ่มขึ้นประมาณ 2 เท่า\n
\t\t2.6 ระดับโฮโมซีสตีนในเลือดสูง (hyperhomocysteinemia) ถ้าโฮโมซีสตีนซึ่งเป็นกรดอะมิโนที่ร่างกายสร้างขึ้นมาเองสูง จะเพิ่มความเสี่ยงของการเกิดภาวะสมองเสื่อมจากหลอดเลือดเนื่องจากโฮโมซีสตีนเป็นพิษต่อเซลล์สมองและทำลายหลอดเลือดสมอง โฮโมซีสตีนในเลือดจะเพิ่มขึ้นผิดปกติหากร่างกายขาดวิตามินบี 6 วิตามินบี12 และกรดโฟลิก\n
\t\t2.7 ความอ้วน (Obesity)น้ำหนักที่เกินในช่วงวัยกลางคนจะเพิ่มความเสี่ยงที่จะเกิดภาวะสมองเสื่อมเมื่ออายุมากขึ้น ดัชนีมวลกายที่เหมาะสมที่สุดสำหรับการป้องกันการเกิดภาวะสมองเสื่อมในอนาคตคือ 20-22.5 กิโลกรัม/ตารางเมตร ถ้าดัชนีมวลกายมากกว่า 25 กิโลกรัม/ตารางเมตร จะเสี่ยงต่อการเกิดภาวะสมองเสื่อม โดยความเสี่ยงจะเพิ่มขึ้นตามดัชนีมวลกาย\n
\t\t2.8 การขาดการออกกำลังกาย มีการศึกษาพบว่า ผู้ที่ออกกำลังกายอย่างน้อย 3 ครั้งต่อสัปดาห์ขึ้นไปในวัยกลางคนช่วยลดความเสี่ยงต่อการเกิดภาวะสมองเสื่อมและโรคอัลไซเมอร์ได้ร้อยละ 52 และ 62 ตามลำดับ เมื่อเข้าสู่วัยสูงอายุ\n
\t\t2.9การสูบบุหรี่ (Smoking) การสูบบุหรี่เพิ่มอุบัติการณ์การเกิดโรคหลอดเลือดสมองถึง 2 เท่า และเพิ่มความเสี่ยงต่อการเกิดภาวะสมองเสื่อม 2.28 เท่า การงดสูบบุหรี่ตั้งแต่ 5 ปีขึ้นไปจะลดปัจจัยเสี่ยงของการเกิดโรคหลอดเลือดสมองลงได้เท่าคนที่ไม่เคยสูบบุหรี่ คือลดลงร้อยละ 50\n
\t\t2.10 การดื่มแอลกอฮอล์ การดื่มแอลกอฮอล์มากทำให้มีความเสี่ยงจะเกิดโรคสมองเสื่อมมากขึ้น กล่าวคือ การดื่มแอลกอฮอล์จะทำให้ร่างกายไม่สามารถนำวิตามินบี 1 มาใช้ได้ และนอกจากนี้ยังรบกวนการดูดซึมวิตามินบี 1 เข้าสู่ร่างกายอีกด้วย จะทำให้สมองมีการสูญเสียการทำงานบางอย่าง\n
\t\t2.11 สารอาหาร การรับประทานอาหารที่มีไขมันสูงหรือมีไขมันอิ่มตัวและโคเลสเตอรอลสูงจะเพิ่มความเสี่ยงต่อการเกิดภาวะสมองเสื่อม\n
\t\t2.12 การได้รับอุบัติเหตุที่ศีรษะ มีการศึกษาทางระบาดวิทยาหลายรายงานที่พบว่า ผู้ป่วยที่เป็นโรคอัลไซเมอร์และมีภาวะสมองเสื่อมจากสาเหตุอื่นๆ มีประวัติเคยได้รับอุบัติเหตุที่ศีรษะมากกว่าคนที่ไม่มีภาวะสมองเสื่อม\n\n\n
</string>
    <!-- Page 4 -->
    <string name="page4_title">อาการของภาวะสมองเสื่อม</string>
    <string name="page4_headline">ภาวะสมองเสื่อมแบ่งเป็น 3 ระยะดังนี้</string>
    <string name="page4_body">\t\t1.ระยะเริ่มแรก (Early  stages) ผู้สูงอายุจะเริ่มมีความบกพร่องในหน้าที่การงานและกิจกรรมสังคมอย่างเด่นชัด ขี้ลืมและบกพร่องในการจัดการธุรกิจ เช่น การจัดตารางการนัดหมาย การใช้โทรศัพท์ การเดินทางโดยลำพัง เป็นต้น แต่ยังสามารถช่วยเหลือตนเองได้ มีอาการหลงลืมไม่มาก ดูแลสุขภาพอนามัยของตนเองได้ และตัดสินใจเรื่องทั่วๆไปได้\n
\t\t2. ระยะกลาง (Middle stages)เมื่อโรคก้าวหน้าขึ้น ผู้สูงอายุจะช่วยเหลือตนเองได้น้อยลง ความจำเสียอย่างเห็นได้ชัด สับสนในเรื่องเวลา สถานที่ บกพร่องในการแก้ปัญหาอย่างรุนแรง ไม่สามารถทำหน้าที่นอกบ้านได้ มีความบกพร่องในการดูแลตนเองในชีวิตประจำวันขั้นสูง เช่น การซักผ้า ล้างจาน จ่ายตลาด การปรุงอาหาร การใช้โทรศัพท์ การบริหารเงิน เป็นต้น และต่อมาจะมีความบกพร่องในการทำกิจวัตรประจำวันขั้นพื้นฐาน เช่น การล้างหน้าแปรงฟัน การใช้ห้องน้ำการขับถ่าย การอาบน้ำแต่งตัว การขึ้นลงบันได การรับประทานอาหาร เป็นต้น ถ้าปล่อยให้ผู้สูงอายุอยู่ตามลำพังหรือตัดสินใจเรื่องต่างๆ ด้วยตนเองจะเกิดอันตรายจำเป็นต้องมีผู้ดูแลใกล้ชิด\n
\t\t3. ระยะท้าย (Late stages) มีอาการสมองเสื่อมรุนแรงมากจนไม่สามารถช่วยเหลือตนเองได้ ไม่สามารถดูแลสุขภาพตนเองได้ สูญเสียความจำอย่างมาก ไม่รู้เวลา สถานที่ จำบุคคลใกล้ชิดไม่ได้ ไม่สามารถคิดและตัดสินใจด้วยตนเองได้ พูดไม่รู้เรื่อง หรือไม่พูด อาจเคลื่อนไหวไม่ได้ ความอยากอาหารลดลงจนไม่อยากรับประทานเลยและไม่รู้จักตนเอง บางรายมีอาการหลงผิด เกิดภาพหลอน ก้าวร้าวรุนแรง กลั้นปัสสาวะอุจจาระไม่ได้\n\n\n
</string>

    <!-- Page 5 -->
    <string name="page5_title">แบบทดสอบสภาพสมองเบื้องต้น</string>
    <string name="mmse_1_title">Orientation for time ทดสอบการรับรู้เกี่ยวกับเวลาปัจจุบัน</string>
    <string name="mmse_2_title">Orientation for place ทดสอบการรับรู้เกี่ยวกับที่อยู่ปัจจุบัน</string>
    <string name="mmse_3_title">Registration ทดสอบการบันทึกความจําโดยให้จําชื่อของ 3 อย่าง</string>
    <string name="mmse_4_title">Attention / Calculation ทดสอบสมาธิโดยให้คิดเลขในใจ</string>
    <string name="mmse_5_title">Recall ทดสอบความจําระยะสั้นของชื่อสิ่งของ 3 อย่างที่ให้จําไว้แล้ว</string>
    <string name="mmse_6_title">Naming ทดสอบการบอกชื่อสิ่งของที่ได้เห็น</string>
    <string name="mmse_7_title">Repetition ทดสอบการพูดซ้ำคําที่ได้ยิน</string>
    <string name="mmse_8_title">Verbal Command ทดสอบการเข้าใจความหมายและทําตามคําสั่ง</string>
    <string name="mmse_9_title">Written command ทดสอบการอ่าน การเข้าใจความหมาย สามารถทําตามได้</string>
    <string name="mmse_10_title">Writing ทดสอบการเขียนภาษาอย่างมีความหมาย</string>
    <string name="mmse_11_title">Visuoconstruction ทดสอบความสัมพันธ์ระหว่าง ตา กับ มือ</string>

    <string name="mmse_1_1">\t1. วันนี้ วันที่เท่าไหร่</string>
    <string name="mmse_1_2">\t2. วันนี้ วันอะไร</string>
    <string name="mmse_1_3">\t3. เดือนนี้ เดือนอะไร</string>
    <string name="mmse_1_4">\t4. ปีนี้ ปีอะไร</string>
    <string name="mmse_1_5">\t5. ฤดูนี้ ฤดูอะไร</string>
    <string name="mmse_2_1_1">\t1. สถานที่ทำแบบทดสอบ</string>
    <string name="mmse_2_1_2">\t2. ขณะนี้อยู่ที่ชั้นที่เท่าไหร่ ของตัว อาคาร</string>
    <string name="mmse_2_1_3">\t3. ที่นี่อยู่ในอําเภออะไร - เขตอะไร</string>
    <string name="mmse_2_1_4">\t4. ที่นี่จังหวัดอะไร</string>
    <string name="mmse_2_1_5">\t5. ที่นี่ภาคอะไร</string>
    <string name="mmse_2_2_1">\t1. สถานที่ตรงนี้เรียกว่าอะไร และบ้านเลขที่เท่าไหร่</string>
    <string name="mmse_2_2_2">\t2. ที่นี่หมู่บ้าน (หรือละแวก/คุ้ม/ย่าน/ถนน) อะไร </string>
    <string name="mmse_2_2_3">\t3. ที่นี่อยู่ในอําเภอ หรือ / เขตอะไร</string>
    <string name="mmse_2_2_4">\t4. ที่นี่จังหวัดอะไร </string>
    <string name="mmse_2_2_5">\t5. ที่นี่ภาคอะไร</string>
    <string name="mmse_2_option1">กรณีอยู่ที่สถานพยาบาล</string>
    <string name="mmse_2_option2">กรณีอยู่ที่บ้านของผู้ถูกทดสอบ</string>
    <string name="mmse_3_text1">\"ทดสอบความจํา ผม(ดิฉัน) จะบอกชื่อของ 3 อย่าง คุณ(ตา,ยาย,...) ตั้งใจฟังให้ดีนะ เพราะจะบอกเพียงครั้งเดียว ไม่มีการบอกซ้ำอีก เมื่อผม(ดิฉัน)พูดจบ ให้คุณ(ตา,ยาย,...) พูดทบทวนตามที่ได้ยินให้ครบทั้ง 3 ชื่อ แล้วพยายามจําไว้ให้ดี เดี๋ยวผม(ดิฉัน)จะถามซ้ำ\"</string>
    <string name="mmse_3_text2">การบอกชื่อแต่ละคําให้ห่างกันประมาณหนึ่งวินาที ต้องไม่ซ้ำหรือเร็วเกินไป</string>
    <string name="mmse_3_text3">หมายเหตุ : ในกรณีที่ทําแบบทดสอบซ้ำภายใน 2 เดือน ให้ใช้คําถามว่า</string>
    <string name="mmse_4_text">\tข้อนี้เป็นการคิดเลขในใจเพื่อทดสอบสมาธิ คุณ (ตา,ยาย,...) คิดเลขในใจเป็นไหม ?</string>
    <string name="mmse_4_text1_1">\"ข้อนี้ให้คิดในใจเอา 100 ตั้ง ลบออกทีละ 7 ไปเรื่อย ๆ ได้ผลลัพธ์เท่าไหร่บอกมา\"</string>
    <string name="mmse_4_text1_2">หมายเหตุ : บันทึกคําตอบตัวเลขไว้ทุกกครั้ง (ทั้งคําตอบที่ถูกและผิด) ทําทั้งหมด 5 ครั้ง</string>
    <string name="mmse_4_text2_1">\"ผม(ดิฉัน) จะสะกดคําว่า มะนาวให้ คุณ(ตา,ยาย,...) ฟังแล้วให้คุณ(ตา,ยาย,...) สะกดถอยหลังจากพยัญชนะตัวหลังไปตัวแรก\"</string>
    <string name="mmse_4_text2_2">\"คําว่ามะนาวสะกดว่า มอม้า-สระอะ-นอหนู-สระอา-วอแหวน ไหนคุณ(ตา,ยาย,...) สะกดถอยหลัง ให้ฟังซิ\"</string>
    <string name="exit_confirm">กดอีกครั้งเพื่อออกจากแบบสอบถาม</string>

    <!-- Page 6 BMI -->
    <string name="page6_title">การคำนวณค่าดัชนีมวลกาย (BMI)</string>
    <string name="page6_body">\t\tจากการทบทวนวรรณกรรม พบว่า ดัชนีมวลกายเป็นปัจจัยที่ส่งผลต่อการเกิดภาวะสมองเสื่อม ซึ่งค่า BMI คือค่าดัชนีที่ใช้ชี้วัดความสมดุลของน้ำหนักตัว (กิโลกรัม) และส่วนสูง (เซนติเมตร) ซึ่งสามารถระบุได้ว่า ตอนนี้รูปร่างของคนคนนั้นอยู่ในระดับใด ตั้งแต่อ้วนมากไปจนถึงผอมเกินไป
\n\n\t\tBody Mass Index (BMI) มีสูตรการคำนวณ = น้ำหนักตัว[Kg] / (ส่วนสูง[m] ยกกำลังสอง) สูตรคำนวณเหมาะสำหรับใช้ประเมินผู้ที่มีอายุตั้งแต่ 20 ปีขึ้นไป ประโยชน์ของการวัดค่า BMI เพื่อดูอัตราเสี่ยงต่อการเกิดโรคต่าง ๆ ตรวจสอบภาวะไขมันและความอ้วน ดังนั้นการทำให้ร่างกายอยู่ในเกณฑ์ปกติจึงมีความสำคัญอย่างยิ่งกับผู้สูงอายุที่เสี่ยงต่อการเกิดภาวะสมองเสื่อม\n\n\n</string>

    <string name="bmi_1_title">ผอมเกินไป</string>
    <string name="bmi_1_body">\t\tน้ำหนักน้อยกว่าปกติก็ไม่ค่อยดี หากคุณสูงมากแต่น้ำหนักน้อยเกินไป อาจเสี่ยงต่อการได้รับสารอาหารไม่เพียงพอหรือได้รับพลังงานไม่เพียงพอ ส่งผลให้ร่างกายอ่อนเพลียง่าย การรับประทานอาหารให้เพียงพอ และการออกกำลังกายเพื่อเสริมสร้างกล้ามเนื้อสามารถช่วยเพิ่มค่า BMI ให้อยู่ในเกณฑ์ปกติได้\n\n\n</string>
    <string name="bmi_2_title">น้ำหนักปกติ เหมาะสม</string>
    <string name="bmi_2_body">\t\tน้ำหนักที่เหมาะสมสำหรับคนไทยคือค่า BMI ระหว่าง 18.5-24 จัดอยู่ในเกณฑ์ปกติ ห่างไกลโรคที่เกิดจากความอ้วน และมีความเสี่ยงต่อการเกิดโรคต่าง ๆ น้อยที่สุด ควรพยายามรักษาระดับค่า BMI ให้อยู่ในระดับนี้ให้นานที่สุด และควรตรวจสุขภาพทุกปี\n\n\n</string>
    <string name="bmi_3_title">อ้วน</string>
    <string name="bmi_3_body">\t\tอ้วนในระดับหนึ่ง ถึงแม้จะไม่ถึงเกณฑ์ที่ถือว่าอ้วนมาก ๆ แต่ก็ยังมีความเสี่ยงต่อการเกิดโรคที่มากับความอ้วนได้เช่นกัน ทั้งโรคเบาหวาน และความดันโลหิตสูง ควรปรับพฤติกรรมการทานอาหาร ออกกำลังกาย และตรวจสุขภาพ\n\n\n</string>
    <string name="bmi_4_title">อ้วนมาก</string>
    <string name="bmi_4_body">\t\tค่อนข้างอันตราย เสี่ยงต่อการเกิดโรคร้ายแรงที่แฝงมากับความอ้วน หากค่า BMI อยู่ในระดับนี้ จะต้องปรับพฤติกรรมการทานอาหาร และควรเริ่มออกกำลังกาย และหากเลขยิ่งสูงกว่า 40.0 ยิ่งแสดงถึงความอ้วนที่มากขึ้น ควรไปตรวจสุขภาพ และปรึกษาแพทย์\n\n\n</string>

    <!-- Page 7 -->
    <string name="page7_title">การรักษาภาวะสมองเสื่อม</string>
    <string name="page7_body">\t\t<b>1. การรักษาโดยการใช้ยา</b> โดยใช้ยาที่ช่วยชะลอความผิดปกติเกี่ยวกับความจำได้แก่ สารยับยั้งการทำลายสารสื่อประสาท (Cholinesterase inhibitors) ซึ่งจะมีประโยชน์ในผู้ที่มีภาวะสมองเสื่อมเล็กน้อยและปานกลาง ยายับยั้งการทำลายสารสื่อประสาทมีผลข้างเคียงคือ เบื่ออาหาร คลื่นไส้  มึนงง หาวนอน กระสับกระส่าย สับสน เป็นต้น
\n\n\t\t<b>2. การรักษาโดยไม่ใช้ยา</b>  ในปัจจุบันมีหลายรูปแบบ จำเป็นต้องเลือกให้เหมาะสมกับความรุนแรงของภาวะสมองเสื่อมและขีดความสามารถในการเรียนรู้ ก่อนรักษาต้องเตรียมผู้ป่วยให้พร้อม ประเมินและแก้ไขปัญหาเกี่ยวกับประสาทการรับรู้ เช่น ต้อกระจก การได้ยิน เป็นต้น รักษาโรคทางกายที่เป็นอุปสรรคต่อการรักษา และสื่อสารกับญาติและผู้ดูแลให้เข้าใจและยอมรับความสามารถของผู้ป่วยสมองเสื่อม รูปแบบการรักษา ได้แก่ การรักษาที่เน้นความคิด/สติปัญญา โดยการบำบัดด้วยการรับรู้ตามความเป็นจริง การรักษาที่เน้นการฝึกความจำ เช่น หลับตาทายสิ่งของ สวดมนต์ เป็นต้น และการฝึกทักษะ เช่น การวาดภาพ การเต้นรำ เป็นต้น การรักษาที่เน้นเรื่องอารมณ์ เช่น การระลึกถึงความหลัง เป็นการกระตุ้นความจำและอารมณ์ด้วยประสบการณ์ชีวิตในอดีต เป็นต้น\n\n\n</string>

    <!-- PAge 8 -->
    <string name="page8_title">การป้องกันสภาวะสมองเสื่อม</string>
    <string name="page8_1_title">อาหารชะลอภาวะสมองเสื่อม</string>
    <string name="page8_1_headline">อาหารบำรุงสมอง ที่ช่วยลดอุบัติการณ์ของภาวะสมองเสื่อม มีดังนี้</string>
    <string name="page8_1_body">\t\t1. รับประทานอาหารท่ีมีกรดโฟลิกและวิตามินบีสูง กรดโฟลิก วิตามินบี 6 และ วิตามินบี 12 ช่วยควบคุมระดับกรดอะมิโนโฮโมซี- สตีน อาหารที่ช่วยเพิ่มกรดโฟลิกและวิตามินบี 6 ได้แก่ ถั่วต่างๆ น้ำส้มคั้น กล้วย เมี่ยงคำ ข้าวยำ ธัญพืชไม่ขัดสี  ผักใบเขียวจัดผักโขม ใบขี้เหล็ก ผักกูด คะน้า เนื้อสัตว์จำพวกสัตว์ปีกและอาหารทะเล เช่น อกไก่ ปลาจิ้งจั้ง ปลาทู ส่วนวิตามินบี 12 มีมากในเนื้อสัตว์ ไข่ และนม
\n\t\t2. รับประทานอาหารที่เน้นผัก ผลไม้ การรับประทานผักและผลไม้ปริมาณมาก สามารถลดการเกิดโรคสมองเสื่อมได้ถึง 6.5 เท่า
\n\t\t3. รับประทานเนื้อปลาปานกลาง และเนื้อสัตว์อื่นเล็กน้อย การศึกษาพบว่า การรับประทานปลาทะเลก็ช่วยป้องกันภาวะสมองเสื่อมและโรคอัลไซเมอร์ได้ โดยลดความเสี่ยงลงเหลือ 0.4 และ 0.3 เท่า ตามลำดับ
\n\t\t4. รับประทานอาหารให้ครบ 5 หมู่และเน้นการรับประทานคาร์โบไฮเดรตท่ีไม่ผ่านการขัดสีและธัญพืช เช่น ข้าวซ้อมมือหรือข้าวกล้อง
\n\t\t5. เลือกรับประทานอาหารที่มีปริมาณโคเลสเตอรอลไม่เกิน 300 มิลลิกรัม/วัน อาหารที่มีโคเลสเตอรอลสูง เช่น ไข่แดง เครื่องในสัตว์ สมองสัตว์ ปลาหมึก หอยนางรม กุ้ง เป็นต้น\n\n\n</string>
    <string name="page8_2_title">อาหารที่ควรหลีกเลี่ยง</string>
    <string name="page8_2_body">\t\t1. หลีกเลี่ยงอาหารที่มีไขมันสูง  อาหารที่มีไขมันอยู่มาก ได้แก่ อาหารทอด เช่น  ไก่ทอด กล้วยแขก ปาท่องโก๋ โรตี อาหารที่ทอดในน้ำมันซ้ำๆ ก็ยิ่งมีไขมาก แกงกะทิ หลนกะทิต่าง ๆ แกงชะมวง นาซิลือเมาะ นาซิดาแฆ รอเยาะ กูลาบือซา เป็นต้น ดังนั้นควรหลีกเลี่ยงการทานอาหารเหล่านี้ นอกจากนี้อาหารที่ใส่ ชอร์ตเทนนิง (shortening) สารที่ทำให้อาหารมีความแข็ง เป็นรูปทรง ได้แก่ เนย  ก็มีไขมันด้วยเช่นกัน ซึ่งหากบริโภคอาหารที่มีไขมันสะสมในร่างกายมากๆ เสี่ยงต่อการเกิดโรคหลอดเลือดสมอง
\n\t\t2. อาหารที่มีรสชาติเค็ม อาหารรสเค็มมีผลต่อความดันโลหิต รวมทั้งมีผลต่อหัวใจด้วย นอกจากนี้การทานอาหารที่มีเกลือโซเดียมในปริมาณสูงๆ หรืออาหารแปรรูปที่มีรสเค็มมากๆ สามารถส่งผลกระทบต่อสติปัญญาได้ เช่น  เกลือ น้ำปลา บูดู ซีอิ้วขาว ซอสปรุงรส ซอสถั่วเหลือง ซอสแมกกี้ ซอสหอยนางรม ซอสรสเค็มอื่นๆ ซุบก้อน ซุปผง ผงปรุงรส ซอสมะเขือเทศ ซีอิ้วหวาน เนยแข็ง ไข่เค็ม กะปิ เต้าหู้ยี้ เต้าเจี้ยว แหนม แฮม เบคอน ผักเสี้ยนดอง หอยดอง ไส้กรอกอีสาน ปลาร้า ผลไม้ดอง ซุบซอง ข้าวต้ม/โจ๊กซอง มันทอดเติมเกลือ ถั่วทอดใส่เกลือ ข้าวเกรียบ บะหมี่/เส้นหมี่กึ่งสำเร็จรูป เนย เนยเทียม ข้าวโพดคั่ว
\n\t\t3. อาหารแช่แข็งพร้อมทาน และอาหารกึ่งสำเร็จรูปอาหารเหล่านี้ต้องผ่านกระบวนการยืดอายุอาหารเพื่อให้เก็บไว้ทานได้นานขึ้น นอกจากจะมีสารเคมีแล้วอาหารเหล่านี้ไม่มีประโยชน์ทางคุณค่าอาหาร หากทานมากๆ สะสมในร่างกายจะส่งผลกระทบต่อระบบประสาทส่วนกลาง และยังเพิ่มความเสี่ยงต่อการเกิดโรคสมองเสื่อมขึ้นได้
\n\t\t4. อาหารแปรรูปจะมีการผสมสารเติมแต่งรสชาติ สารกันบูด ซึ่งสารเคมีเหล่านี้ที่มีอยู่ในอาหารแปรรูปพร้อมทานแค่นำมาทอดก็กินได้แล้ว เช่น ไส้กรอก อาหารแช่แข็ง ขนมปัง อาหารกระป๋อง จะส่งผลกระทบต่อสมองในระยะยาวคือทำลายเซลล์ประสาท อาจทำให้เกิดสมาธิสั้นขึ้นได้ ที่สำคัญน้ำมันที่ใช้ในการทอดอาหารก็เป็นอันตรายต่อสุขภาพด้วย\n\n\n</string>
    <string name="page8_3_title">การออกกำลังกาย</string>
    <string name="page8_3_headline">การออกกำลังกายเพื่อป้องกันภาวะสมองเสื่อมในผู้สูงอายุ มีดังนี้</string>
    <string name="page8_3_body">\t\t1.การออกกำลังกายแบบแอโรบิกและแบบคาร์ดิโอ เช่น เต้นแอโรบิก วิ่ง ปั่นจักรยาน และว่ายน้ำ สามารถให้การทำงานของระบบทางเดินหายใจมีประสิทธิภาพและป้องกันภาวะสมองเสื่อมได้
\n\t\t2. ออกกำลังกายอย่างต่อเนื่องอย่างน้อย 30 นาที สัปดาห์ละ 3-5 ครั้ง โดยการเดินเร็วๆ วิ่งเหยาะๆ รำมวยจีน โยคะ ไทเก๊ก  เป็นต้น จะช่วยป้องกันภาวะสมองเสื่อมได้</string>
    <string name="page8_4_title">การบริหารสมอง</string>
    <string name="page8_4_1_headline">หลักการบริหารสมอง มีแนวทางดังนี้ </string>
    <string name="page8_4_1_body">\t\t1. การฝึกให้สมองส่วนต่างๆ มีการทำงานที่ประสานสัมพันธ์กัน
\n\t\t2. ฝึกกิจกรรมที่ต้องใช้กระบวนการทำงานของสมองอย่างเป็นระบบและผ่อนคลาย
\n\t\t3. ฝึกออกกำลังสมองบ่อยๆ สมองจะมีการหลั่งสารที่เรียกว่า นิวโรโทรฟินส์ทำให้เซลล์"เดนไดรต์" เชื่อมระหว่างเซลล์ประสาททำงานดีขึ้น จึงเป็นปัจจัยที่ทำให้เนื้อเซลล์เจริญเติบโตและเซลล์สมองแข็งแรง
\n\t\t4. ส่งเสริมให้ประสาทสัมผัสทั้ง ๕ ได้แก่ การได้ยิน มองเห็น การได้กลิ่น ลิ้มรส และการสัมผัส ได้ทำงานประสานเชื่อมโยงกับความพึงพอใจ หรือที่เกี่ยวข้องกับ "อารมณ์" (emotional sense) ได้ทำงานเชื่อมโยงกัน
\n\t\t5. การทำกิจกรรมที่ต้องใช้มือทั้ง ๒ ข้างทำงานประสานกัน หรือฝึกทำกิจกรรมต่างๆ ที่ต้องใช้ร่างกายซีกซ้ายและขวาทำงานเข้าด้วยกัน ก็เท่ากับช่วยให้สมองทั้ง ๒ ซีกได้รับการกระตุ้นและทำงานอย่างมีประสิทธิภาพขึ้นด้วย\n\n\n</string>
    <string name="page8_4_2_headline">ประโยชน์ของการบริหารสมอง</string>
    <string name="page8_4_2_body">\t\t1.ช่วยให้ทักษะการอ่าน การเขียน การพูดดีขึ้น
\n\t\t2. ช่วยทำให้สมองแข็งแรงและทำงานอย่างสมดุลของสมอง ๒ ซีกทั้งซีกซ้ายและซีกขวา
\n\t\t3. ช่วยให้การทำงานของร่างกายประสานสัมพันธ์กันและสร้างสมดุล
\n\t\t4. ช่วยพัฒนาการจำทำให้ความจำมีประสิทธิภาพดีขึ้น
\n\t\t5. ช่วยผ่อนคลายความตึงเครียด
\n\t\t6. ช่วยให้เกิดความรู้สึกสงบของร่างกายและจิตใจพร้อมทั้งเกิดความมั่นใจในตนเอง
\n\t\t7. ช่วยส่งเสริมสุขภาพร่างกาย และเสริมสร้างสมรรถภาพทางกายให้สมบูรณ์แข็งแรง
\n\t\t8. ทำให้เกิดความคิดที่จดจ่อและมีความจำแม่นยำ
\n\t\t9. ทำให้ทักษะทางด้านการติดต่อสื่อสารและภาษามีการพัฒนาให้ก้าวหน้าขึ้น\n\n\n</string>
    <string name="page8_4_3_headline">กิจกรรมการบริหารสมอง</string>
    <string name="page8_4_3_body">\t\t<b>การเต้นรำ</b> การฝึกทักษะการเต้นรำท่าเต้นต่างๆ จะใช้สมองซีรีเบรล คอร์เท็กซ์ แต่เมื่อฝึกจนชำนาญสามารถที่จะเต้นได้โดยไม่ต้องนึกถึงท่าต่างๆ ขณะเดียวกันก็สามารถคิดเรื่องอื่นๆ ไปในขณะเต้นอยู่ได้ นั่นก็เพราะ basal ganglia เป็นตัวสั่งการให้ทำโดยอัตโนมัติ สำหรับผู้ที่ต้องการบริหารสมองด้วยวิธีอื่นที่ไม่ถนัดเต้นรำ ก็สามารถทำกิจกรรมง่ายๆ ได้ เช่น การเล่นหมากรุก หมากฮอส หมากล้อม  โยคะ รำมวยจีน ก็สามารถกระตุ้นสมองให้เกิดผลทางตรงได้คือ สมองส่วนต่างๆ ต้องคิดและวางแผน การตัดสินใจ สมาธิ เกิดการทำงานประสานกันของกล้ามเนื้อมือกับตาส่วนการเชื่อมโยง กิจกรรมเหล่านี้จะเป็นการเชื่อมโยงถึงสมองส่วนการคิดแบบมีเหตุผล คณิตศาสตร์และมิติสัมพันธ์
\n\n\t\t<b>การเล่นหมากรุก</b> เป็นการออกกำลังกายสมองโดยใช้ประสาทสัมผัสหลาย ๆอย่างมากระตุ้นสมองพร้อม ๆ กัน ทำให้เกิดการแตกกิ่งก้านของแขนงสมอง (dlendrite) มากขึ้นการติดต่อสื่อสารระหว่างเซลล์ทำได้ง่ายขึ้น เกิดการเรียนรู้สิ่งใหม่ ๆ และทำให้สมองแข็งแรงขึ้นช่วยป้องกันสมองเสื่อมได้\n\n\n</string>
    <string name="page8_4_4_headline">กิจกรรมการบริหารสมอง</string>
    <string name="page8_4_4_body"><b>\t\tสมาธิบำบัด (SKT)</b></string>
    <string name="page8_4_5_headline">กรรมการบริหารสมอง</string>
    <string name="page8_4_5_body">\t\t<b>การบริหารท่าจีบ L</b>
	\n\t\t1. ยกมือทั้ง 2 ข้างขึ้นมา ให้มือขวาทำท่าจีบ โดยใช้นิ้วหัวแม่มือประกบกับนิ้วชี้ ส่วนนิ้วอื่นๆ ให้เหยียดออกไป
	\n\t\t2. มือซ้ายให้ทำเป็นรูปตัวแอล (L) โดยให้กางนิ้วหัวแม่มือกับนิ้วชี้ออกไป ส่วนนิ้วที่เหลือให้กำเอาไว้
	\n\t\t3. เปลี่ยนเป็นจีบด้วยมือซ้ายบ้าง ทำเช่นเดียวกับข้อ 1 ส่วนมือขวาก็ทำเป็นรูปตัวแอล (L) เช่นเดียวกับข้อ 2
	\n\t\t4. ให้ทำสลับกันไปมา 10 ครั้ง\n</string>
    <string name="page8_4_5_body2">\n\t\t<b>ประโยชน์ของการบริหารท่าจีบซ้าย-ขวา</b>
	\n\t\t- เพื่อกระตุ้นกล้ามเนื้อมือให้ประสานกัน เพื่อไม่ให้เกิดอาการนิ้วล็อก
\n\t\t- เพื่อกระตุ้นสมองเกี่ยวกับการสั่งการให้สมดุล มีการเคลื่อนไหวอย่างคล่องแคล่ว
\n\t\t- เพื่อกระตุ้นการทำงานความสัมพันธ์ระหว่างมือกับตา\n\n\n</string>
    <string name="page8_4_6_headline">กิจกรรมการบริหารสมอง</string>
    <string name="page8_4_6_body">\t\t<b>เกมจับคู่</b> (จับคู่รูปภาพ) ช่วยป้องกันจากภาวะสมองเสื่อม รูปภาพทั้งหมดมี 12 รูปภาพ จำนวน 6 คู่ วิธีการเล่น รูปภาพจะเปิดทั้ง 12 รูปเป็นเวลา 1 นาที และจะปิดเพื่อให้ผู้เล่นจับคู่ตำแหน่งรูปภาพที่เหมือนกันถ้าผู้เล่นเลือกถูกรูปเปิดทั้งคู่ ถ้าผู้เล่นเลือกผิดรูปภาพจะปิดลง</string>
    <string name="page8_4_6_play_title">เกมจับคู่ภาพ</string>
    <string name="page8_5_title">การฟื้นฟูความจำ</string>
    <string name="page8_5_headline">การกระตุ้นหรือจัดกิจกรรมให้ผู้สูงอายุ</string>
    <string name="page8_5_body">\t\tการสัมผัสวัตถุหรือสิ่งของที่คุ้นเคยหรือใช้เป็นประจําที่มี ผิวสัมผัสแตกต่างกันเช่นเสื้อผ้า ผ้าขนหนู หรือกระตุ้นทางการสัมผัสต่างๆ เช่น การนวด การเช็ดตัว การเช็ดหน้า การสํารวจกลิ่น การทายกลิ่น หรือให้เล่าเรื่องกลิ่นที่เชื่อมโยงกับเหตุการณ์ที่จำได้ เป็นต้น นอกจากนี้ การนวดเท้าที่มีผิวสัมผัสแตกต่างกัน เช่น พื้นหิน พื้นกะลา พื้นหญ้า  พื้นพรมนวดลูกแก้ว ซึ่งเป็นการใช้ภูมิปัญญาไทยที่นําวัสดุที่มีอยู่ตามธรรมชาติ เช่น กะลามะพร้าวและหินก้อนกลมมาใช้เป็นพื้นรองรับฝ่าเท้าจะช่วยทำให้การไหลเวียนของเลือดสะดวกเป็นการฝึกการทรงตัว ขณะเคลื่อนไหว เพิ่มการยืดหยุ่นของกล้ามเนื้อ เป็นการกระตุ้น และปรับการทำงานของสมองซีกขวาให้กลับสู่สภาพสมดุลตามปกติได้ หรือการกระตุ้น ประสาทสัมผัสด้านการเคลื่อนไหว โดยการกระตุ้นการเคลื่อนไหวที่ผู้ป่วยคุ้นเคยในท่าที่ง่ายและไม่ซับซ้อน เช่น เดินออกกําลังกาย ท่าทางประกอบเพลง เต้นรํา หรือ กิจกรรมการเคลื่อนไหวประกอบเพลงกับอุปกรณ์ดนตรี ต่างๆ</string>
    <string name="page8_5_headline2">การทำกิจกรรมใหม่ๆ</string>
    <string name="page8_5_body2">\t\tเช่น เปลี่ยนแปลงกิจวัตรประจำวัน เช่น แปรงฟันด้วยมือซ้าย ดื่มชาแทนกาแฟ เป็นต้น เปลี่ยนวิธีการเดินทาง เปลี่ยนกิจกรรมและบรรยากาศในสถานที่ทำงาน เปลี่ยนวิธีการรับประทานอาหาร เปลี่ยนกิจกรรมในช่วงเวลาพักผ่อน เป็นต้น</string>
    <string name="page8_5_headline3">การระลึกถึงความหลัง</string>
    <string name="page8_5_body3">\t\tเป็นการกระตุ้นความจำและอารมณ์ด้วยประสบการณ์ชีวิตในอดีต เช่นการดูรูปภาพในอดีต การดูรูปลูกหลาน สถานที่ที่เคยไป เป็นต้น\n\n\n</string>
    <string name="page8_6_title">การรับรู้ปัจจุบัน</string>
    <string name="page8_6_body">\t\tการสร้างตารางกิจวัตรประจำวัน ให้ผู้สูงอายุมีตารางกิจวัตรประจำวัน เพื่อให้มีการแจ้งเตือน วัน เวลาในปัจจุบัน เพื่อเป็นการกระตุ้นความจำในปัจจุบัน (Recent memory ) กิจกรรมกระตุ้นการรับรู้ตามจริง (Reality Orientation) การฝึกให้ผู้สูงอายุสมองเสื่อม รับรู้เวลา สถานที่และบุคคลให้ถูกต้องตามความเป็นจริงเป็นการช่วยให้เกิดการเรียนรู้ความเป็นปัจจุบัน หรือ อดีตที่เป็นข้อมูลจำเป็นในโลกของความเป็นจริง และช่วยลดความวิตกกังวลของผู้สูงอายุ โดยทั่วไปกิจกรรมนี้ควรจัดให้ฝึกเป็นประจำทุกวัน โดยการจัดสิ่งแวดล้อมที่กระตุ้น ความเป็นปัจจุบัน และเชื่อมโยงกับความจำในอดีต ได้แก่ ให้ข้อมูลวัน เดือน ปี และเวลา โดยอาจใช้สื่อเพื่อให้ผู้สูงอายุได้เรียนรู้เพิ่มขึ้น เช่น ปฏิทิน นาฬิกา รูปภาพที่เกี่ยวกับ สถานที่ รูปภาพที่แสดงถึงเวลากลางวัน กลางคืน ฤดูกาล หรือบุคคลต่างๆ ที่มีความสำคัญ\n\n\n</string>
    <string name="page8_7_title">การเข้าสังคม</string>
    <string name="page8_7_body">\t\tการเข้าร่วมกิจกรรมสังคมบ่อยๆ พบปะ พูดคุยกับผู้อื่นบ่อยๆ เช่น ไปงานเลี้ยงต่างๆ การเข้าชมรมผู้สูงอายุ ไปวัด ไปมัสยิด เยี่ยมญาติพี่น้อง เป็นต้น รวมถึงการสร้างสังคมใหม่ๆ จะช่วยป้องกันการเกิดภาวะสมองเสื่อมได้เพราะได้พูดคุย โต้ตอบกับคนอื่น ทำให้สมองได้ใช้ความคิด ผ่อนคลายจากความเครียดและมีความสุขทางใจ\n\n\n</string>
    <string name="page8_8_title">การจัดการความเครียด</string>
    <string name="page8_8_body">\t\tการจัดการความเครียดเป็นอีกวิธีหนึ่งที่สามารถป้องกันการเกิดภาวะสมองเสื่อม ซึ่งสามารถทำได้โดยการทำกิจกรรมทีชอบ เช่น การเลี้ยงนกเขา การเย็บปักถักร้อย กิจกรรมการปลูกต้นไม้ ดอกไม้ การทำกิจกรรมนันทนาการ เช่น การรำวง และการฟังเพลงที่ชอบ เป็นต้น เป็นการช่วยให้ผู้สูงอายุมีสมาธิ ช่วยลดพฤติกรรมรุนแรง ช่วยฟื้นฟูความจําเกิดความภาคภูมิใจในตัวเอง และมีความสุข\n\n</string>
    <string name="page8_9_title">การปฏิบัติด้านจิตวิญญาณ</string>
    <string name="page8_9_1_headline">มิติจิตวิญญาณตามวิถีพุทธ</string>
    <string name="page8_9_1_body"><b>การให้ทาน</b>
\n\t\tการให้ทาน ได้แก่ การสละทรัพย์สิ่งของสมบัติของตนที่มีอยู่ให้แก่ผู้อื่น โดยมุ่งหวังจะจุนเจือให้ผู้อื่นได้รับประโยชน์ และความสุขด้วยความเมตตาจิต
\n\n<b>การถือศีล</b>
\n\t\tศีลข้อที่ 1 ไม่เบียดเบียนผู้อื่น
\n\t\tศีลข้อที่ 2 ไม่ฉ้อโกงลักขโมย
\n\t\tศีลข้อที่ 3 ไม่ประพฤติผิดลูกเมีย-ผัว ผู้อื่น
\n\t\tศีลข้อที่ 4 ไม่โกหกหลอกลวง
\n\t\tศีลข้อที่ 5 ไม่เกี่ยวข้อกับสิ่งเสพติดของมึนเมาให้โทษ
\n\n<b>การศึกษาธรรมะ</b>
\n\t\t<b>ทุกข์</b> ได้แก่ ความเกิด ความแก่ ความตาย ซึ่งมีเป็นธรรมดาของชีวิตและความเศร้าโคก ความร่ำไรรำพัน ความไม่สบายกาย ความไม่สบายใจ ความคับแค้นใจ
\n\t\t<b>สมุทัย</b> เหตุให้เกิดทุกข์ ได้แก่ ตัณหา ความดิ้นรน ทะยานอยากของจิตใจ คือ ดิ้นรนทะยานอยาก เพื่อที่จะได้สิ่งปรารถนาอยากได้ ดิ้นรนทะยานอยากเพื่อจะเป็นอะไรต่างๆ ดิ้นรนทะยานอยากที่จะไม่เป็นภาวะที่ไม่ชอบต่างๆ
\n\t\t<b>นิโรธ</b> ความดับทุกข์ ได้แก่ ดับตัณหา ความดิ้นรนทะยานอยากดังกล่าว
\n\t\t<b>มรรค</b> ทางปฏิบัติให้ถึงความดับทุกข์ ได้แก่ ทางมีองค์ 8 คือ ความเห็นชอบ ความดำริชอบ วาจาชอบ การงานชอบ อาชีพชอบ เพียรพยายามชอบ สติชอบ ตั้งใจชอบ\n\n\n
</string>
    <string name="page8_9_1_body2">ผู้ที่นับถือศาสนาพุทธมีวิธีการยึดเหนี่ยวทางจิตวิญญาณ โดยการอ่านบทสวด ดังนี้
\n\n<b>บทพระคาถาชินบัญชร</b>
\n\t\tชินะปัญชะระปะริตตังมังรักขะตุสัพพะทา ความหมายขอพระชินบัญชรปริตร จงรักษาข้าพเจ้าตลอดกาลทุกเมื่อ
\n\n<b>บทสรรเสริญพระพุทธคุณ</b>
\n\t\tอิติปิโสภะคะวา (เพราะเหตุอย่างนี้ พระผู้มีพระภาคเจ้านั้น) อะระหัง (เป็นผู้ไกลจากกิเลส)สัมมาสัมพุทโธ (เป็นผู้ตรัสรู้ชอบโดยพระองค์เอง) วิชชาจะระณะสัมปันโน (เป็นผู้ถึงพร้อมด้วยวิชชาและจรณะ) สุคะโต (เป็นผู้ไปแล้วด้วยดี) โลกะวิทู (เป็นผู้รู้โลกอย่างแจ่มแจ้ง) อะนุตตะโร ปุริสะทัมมะสาระถิ (เป็นผู้สามารถฝึกบุรุษที่สมควรฝึกได้ อย่างไม่มีใครยิ่งกว่า) สัตถา เทวะมนุสสานัง (เป็นครูผู้สอนของเทวดาและมนุษย์ทั้งหลาย) พุทโธ (เป็นผู้รู้ ผู้ตื่น ผู้เบิกบานด้วยธรรม) ภะคะวาติ. (เป็นผู้มีความจำเริญจำแนกธรรมสั่งสอนสัตว์ ดังนี้)
\n\n<b>บทสรรเสริญ พระธรรมคุณ</b>
\n\t\tสวากขาโต ภะคะวะตา ธัมโม (พระธรรม เป็นสิ่งที่พระผู้มีพระภาคเจ้าตรัสไว้ดีแล้ว) สันทิฏฐิโก (เป็นสิ่งที่ผู้ศึกษาและปฏิบัติ พึงเห็นได้ด้วยตนเอง) อะกาลิโก (เป็นสิ่งที่ปฏิบัติได้ และให้ผลได้ไม่จำกัดกาล) เอหิปัสสิโก (เป็นสิ่งที่ควรกล่าวกับผู้อื่นว่า ท่านจงมาดูเถิด) โอปะนะยิโก (เป็นสิ่งที่ควรน้อมเข้ามาใส่ตัว) ปัจจัตตัง เวทิตัพโพ วิญญูหีติ. (เป็นสิ่งที่ผู้รู้ พึงรู้ได้เฉพาะตน ดังนี้ ฯ)
\n\n<b>บทสรรเสริญ พระสังฆคุณ</b>
\n\t\tสุปะฏิปันโน ภะคะวะโต สาวะกะสังโฆ (สงฆ์สาวกของพระผู้มีพระภาคเจ้าหมู่ใด ปฏิบัติดีแล้ว) อุชุปะฏิปันโน ภะคะวะโต สาวะกะสังโฆ (สงฆ์สาวกของพระผู้มีพระภาคเจ้าหมู่ใด ปฏิบัติตรงแล้ว) ญายะปะฏิปันโน ภะคะวะโต สาวะกะสังโฆ (สงฆ์สาวกของพระผู้มีพระภาคเจ้าหมู่ใด ปฏิบัติเพื่อรู้ธรรมเป็นเครื่องออกจากทุกข์แล้ว) สามีจิปะฏิปันโน ภะคะวะโต สาวะกะสังโฆ (สงฆ์สาวกของพระผู้มีพระภาคเจ้าหมู่ใด ปฏิบัติสมควรแล้ว) ยะทิทัง (ได้แก่บุคคลเหล่านี้คือ) จัตตาริ ปุริสะยุคานิ อัฏฐะ ปุริสะปุคคะลา (คู่แห่งบุรุษสี่คู่ นับเรียงตัวได้แปดบุรุษ) เอสะ ภะคะวะโต สาวะกะสังโฆ (นั่นแหละ สงฆ์สาวกของพระผู้มีพระภาคเจ้า) อาหุเนยโย (เป็นผู้ควรแก่สักการะที่เขานำมาบูชา) ปาหุเนยโย (เป็นผู้ควรแก่สักการะที่จัดไว้ต้อนรับ) ทักขิเณยโย (เป็นผู้ควรรับทักษิณาทาน) อัญชะลีกะระณีโย (เป็นผู้ที่บุคคลทั่วไปควรทำอัญชลี) อะนุตตะรัง ปุญญักเขตตัง โลกัสสาติ. (เป็นเนื้อนาบุญของโลก ไม่มีนาบุญอื่นยิ่งกว่า ดังนี้)\n\n\n</string>
    <string name="page8_9_1_body3"><b>บทสวดพระคาถาโพชฌังคะปะริตตัง</b>
\n\t\tโพชฌังคปะริตตังหรือโพชฌังคปริตรเป็นหลักธรรมหมวดหนึ่งในสังยุตตนิกาย มหาวารวรรค บทสวดมนต์โพชฌังคปริตร ถือเป็นพุทธมนต์ที่ช่วยให้คนป่วยที่ได้สดับตรับฟังธรรมบทนี้แล้วสามารถหายจากโรคภัยไข้เจ็บได้ ที่เชื่ออย่างนี้เพราะมีเรื่องในพระไตรปิฎกเล่าว่า พระสัมมาสัมพุทธเจ้าได้เสด็จไปเยี่ยมพระมหากัสสปะที่อาพาธพระองค์ทรงแสดงสัมโพชฌังคปริตรแก่พระมหากัสสปะ พบว่าพระมหากัสสปะสามารถหายจากโรคได้ อีกครั้งหนึ่งพระองค์ได้ทรงแสดงธรรมบทนี้แก่พระโมคคัลลานะซึ่งอาพาธ หลังจากนั้น พบว่าพระโมคคัลลานะก็หายจากอาพาธได้ในที่สุด เมื่อพระพุทธองค์ทรงอาพาธ จึงตรัสให้พระจุนทะเถระแสดงโพชฌังคปริตรถวาย ซึ่งพบว่าพระพุทธเจ้าก็หายประชวรพุทธศาสนิกชนจึงพากันเชื่อว่าอานิสงส์ของโพชฌังคปริตร สวดแล้วช่วยให้หายโรค ซึ่งในพระไตรปิฎกกล่าวว่า ธรรมที่พระองค์ทรงแสดง เป็นธรรมเกี่ยวกับปัญญา เป็นธรรมชั้นสูง ซึ่งเป็นความจริงในเรื่องการทำใจให้สว่าง สะอาดผ่องใส ซึ่งสามารถช่วยรักษาใจ เพราะจิตใจมีความสัมพันธ์และเกี่ยวข้องกับร่างกาย เนื่องจากกายกับใจเป็นสิ่งที่อาศัยกันและกัน หลักของโพชฌังคปริตรเป็นหลักปฏิบัติทั่วไปซึ่งไม่จำกัดเฉพาะผู้ป่วยเท่านั้น เพราะโพชฌังคปริตรแปลว่า องค์แห่งโพธิหรือองค์แห่งโพธิญาณเป็นองค์แห่งการตรัสรู้ซึ่งเป็นเรื่องของปัญญา
\n\n\t\tโพชฌังโค สะติสังขาโต				\t\tธัมมานัง วิจะโย ตะถา
\n\t\tวิริยัมปีติปัสสัทธิ 					\t\t\t\tโพชฌังคา จะ ตะถาปะเร.
\n\t\tสะมาธุเปกขะโพชฌังคา 				\t\tสัตเตเต สัพพะทัสสินา
\n\t\tมุนินา สัมมะทักขาตา				\t\t\tภาวิตา พะหุลีกะตา.
\n\t\tสังวัตตันติ อะภิญญายะ 				\t\tนิพพานายะ จะ โพธิยา
\n\t\tเอเตนะ สัจจะวัชเชนะ 				\t\t\tโสตถิ เตโหตุ สัพพะทา
\n\n\t\tโพชฌงค์ ๗ ประการ คือ สติสัมโพชฌงค์ ธรรมวิจัยสัมโพชฌงค์ วิริยสัมโพชฌงค์ ปีติสัมโพชฌงค์ ปัสสัทธิสัมโพชฌงค์ สมาธิสัมโพชฌงค์ และอุเบกขาสัมโพชฌงค์ เหล่านี้ เป็นธรรมอันพระมุนีเจ้า ผู้ทรงเห็นธรรมทั้งปวงตรัสไว้ชอบแล้ว อันบุคคลเจริญแล้วกระทำให้มากแล้วย่อมเป็นไปเพื่อความรู้ยิ่ง เพื่อความตรัสรู้ และเพื่อนิพพานด้วยการกล่าวคำสัตย์นี้ ขอความสวัสดีจงบังเกิดมีแก่ท่าน ตลอดกาลทุกเมื่อ
\n\n\t\tเอกัสมิง สะมะเย นาโถ 			    \t\tโมคคัลลานัญจะ กัสสะปัง
\n\t\tคิลาเน ทุกขิเตทิสวา 			   \t\t\tโพชฌังเค สัตตะ เทสะยิ
\n\t\tเต จะ ตัง อะภินันทิตวา 		    \t\tโรคา มุจจิงสุ ตังขะเณ
\n\t\tเอเตนะ สัจจะวัชเชนะ 			    \t\t\tโสตถิ เตโหตุ สัพพะทา.
\n\n\t\tในสมัยหนึ่ง พระโลกนาถเจ้า ทอดพระเนตร พระมหาโมคคัลลานะ และพระมหากัสสปะอาพาธได้รับทุกขเวทนาแล้ว จึงทรงแสดงโพชฌงค์ ๗ ประการ ให้ท่านทั้งสองฟัง ท่านทั้งสองนั้น ชื่นชมยินดียิ่ง ซึ่งโพชฌังคธรรม โรคก็หายได้ในบัดดลด้วยการกล่าวคำสัตย์นี้ ขอความสวัสดี จงบังเกิดมีแก่ท่าน ตลอดกาลทุกเมื่อ
\n\n\t\tเอกะทา ธัมมะราชาปิ				\t\tเคลัญเญนาภิปีฬิโต
\n\t\tจุนทัตเถเรนะ ตัญเญวะ 			\t\tภะณาเปตวานะ สาทะรัง.
\n\t\tสัมโมทิตวา จะ อาพาธา 			\t\tตัมหา วุฏฐาสิ ฐานะโส
\n\t\tเอเตนะ สัจจะวัชเชนะ 			\t\tโสตถิ เตโหตุ สัพพะทา.
\n\n\t\tในครั้งหนึ่ง องค์พระธรรมราชา (พระพุทธเจ้า) ทรงประชวรเป็นไข้หนัก รับสั่งให้พระจุนทะเถระ กล่าวโพชฌงค์นั้น แลถวายโดยเคารพก็ทรงบันเทิงพระหฤทัย หายจากพระประชวรนั้นได้โดยพลัน ด้วยการกล่าวคสัตย์นี้ ขอความสวัสดี จงบังเกิดมีแก่ท่าน ตลอดกาลทุกเมื่อ
\n\n\t\tปะหีนา เต จะ อาพาธา			 \t\tติณณันนัมปิ มะเหสินัง
\n\t\tมัคคาหะตะกิเลสา วะ 			\t\tปัตตานุปปัตติธัมมะตัง
\n\t\tเอเตนะ สัจจะวัชเชนะ 			  \t\tโสตถิ เตโหตุ สัพพะทา.
\n\t\tโพชฌังคะปะริตตัง นิฏฐิตัง
\n\n\t\tก็อาพาธทั้งหลายนั้น ของพระผู้ทรงคุณอันยิ่งใหญ่ทั้ง ๓ องค์นั้น หายแล้วไม่กลับเป็นอีก ดุจดังกิเลส ถูกอริยมรรคกำจัดเสียแล้ว ถึงซึ่งความไม่เกิดอีกเป็นธรรมดาด้วยการกล่าวคำสัตย์นี้ ขอความสวัสดี จงบังเกิดมีแก่ท่าน ตลอดกาลทุกเมื่อเทอญ\n\n\n
</string>
    <string name="page8_9_2_headline">มิติทางจิตวิญญาณตามวิถีมุสลิม</string>
    <string name="page8_9_2_body">\t\tผู้ที่นับถือศาสนาอิสลามมีวิธีการยึดเหนี่ยวจิตใจ ดังนี้
\n\n\t\t<b>1. การละหมาด</b>
\n\t\tการละหมาด เป็นการปฏิบัติศาสนกิจอย่างหนึ่งในศาสนาอิสลาม เพื่อเป็นการภักดีต่ออัลลอฮฺ มุสลิมทุกคนจะต้องละหมาด วันละ 5 เวลา เรียกว่า ละหมาดฟัรฎูหรือการละหมาดสุนัต เช่น การละหมาดฮายัตละหมาด หมายถึงการขอพรความหมายทางศาสนาหมายถึงการกล่าวและ การกระทำ ซึ่งเริ่มต้นด้วยตักบีรและ จบลงด้วยสลาม การละหมาดเป็นการสร้างเอกภาพอย่างหนึ่งของมุสลิม เมื่อละหมาดมุสลิมทั่ว โลก หันหน้าไปทางกิบละฮฺ เพื่อเคารพภักดีต่ออัลลอฮฺการละหมาด ฝึกฝนให้เป็นคนตรงต่อเวลา มีความอดทน และขัด เกลาจิตใจ ให้บริสุทธิ์ผ่องแผ้ว ไม่ประพฤติสิ่งหนึ่งสิ่งใดในทางชั่วร้าย ดังอัลกุรอ่านระบุไว้ความว่า" และจงละหมาด แท้จริงการละหมาดจะยับยั้งความลามกอนาจารและสิ่งต้องห้าม "อัล -อังกะบูต : 45 (การนมาซ, มปป)
\n\n\t\t<b>2. การซีกีร</b>
\n\t\tการซีกีรเป็นการรำลึกถึงอัลลอฮฺผู้ยิ่งใหญ่และสูงส่ง ท่านจะรำลึกถึงอัลลอฮฺในทุกขณะและอิริยาบถถ้อยคำทั้งหมดของท่านเป็นการซีกีรหรือไม่ก็ออกเชิงซีกิรคำ สั่งคำ ห้ามและการบัญญัติของท่านเป็นซีกีรการบอกเล่าของท่านถึงพระนามและคณะลักษณะของพระองค์รวมทรงกริยาและบทบัญญัติต่างๆของพระองค์ก็เป็นการซีกีรต่อพระองค์ด้วยการสรรเสริญของท่านต่อพระผู้เป็นเจ้าการกล่าว ตัสบิห การยกย่องการสดุดีการวอนขอการขอดูอาการเกรงกลัว การหวังต่อพระองค์ล้วนเป็นการรำลึกต่อพระองคทั้งสิ้นขออัลลอฮฺประทานเศาะละวาตและสันติสุขแด่ท่านนาบีด้วยเถิด (มูฮัมมัด บิน อิบรอฮีม อัตตุวัยญีรีย์ , 2552)
\n\n\t\t<b>3. การอ่านอัลกุรอาน</b>
\n\t\tอัลกุรอาน คือ พระดำรัสของอัลลอฮฺที่ทรงประทานแก่ท่านนบีมุหัมมัด (ซล.)ผ่านมลาอิกะฮฺญิบรีล(ศาสนฑูต) เป็นคัมภีร์เล่มสุดท้ายของอัลลอฮฺสำหรับมนุษยชาติเพื่อเป็นทางนำสำหรับมนุษย์ไปสู่การมีชีวิตที่มีความสงบสุขในโลกนี้และโลกหน้า การอ่านอัลกุรอ่านเป็นสิ่งที่อิสลามกำชับและส่งเสริมอย่างยิ่ง โดยได้กำหนดผลบุญมากมายไว้ (ซุฟอัม อุษมาน, 2550)
\n\n\t\t<b>4. การอาบน้ำละหมาด</b>
\n\t\tการอาบน้ำละหมาด การทำความสะอาดที่จำเป็น (วาญิบ)คือการทำความสะอาดใบหน้ามือและแขนทั้งสองศีรษะและเท้าทั้งสองโดยการใช้น้ำ (อุษมาน อิดรีส, 2549)\n\n\n
</string>
    <string name="page8_9_2_body2">\t\t<b>5. การขอดุอาอฺต่ออัลลอฮฺ</b>
\n\t\tการขอดุอาต่ออัลลอฮฺ เป็นการแสดงออกถึงความนอบน้อมที่มีต่ออัลลอฮฺและการขอความช่วยเหลือพึ่งพาต่อพระองค์และการแสดงออกถึงการภักดีต่ออัลลอฮฺโดยการขอดุอาต่อพระองค์เพราะเราคือบ่าวผู้อ่อนแอที่ต้องการให้พระองค์สนับสนุนทุกๆ กิจการงานของเรา เราจึงไม่ลืมที่จะรำลึกถึงพระองค์วิงวอนขอต่อพระองค์
\n\t\tการอ่านดุอาอโดยการอ่านบสวดทางศาสนา ดังนี้
\n\n\t\t<b>ดุอาอ์ยามมีความเครียด ความวิตกกังวล และความเสียใจ</b>\n
        «اللَّهُمَّإنِّيعَبْدُكَ،ابْنُعَبدِكَ،ابْنُأمَتِكَ،نَاصِيَتيبِيَدِكَ،مَاضٍفِيَّحُكْمُكَ،عَدْلٌفِيَّقَضَاؤُكَ،أسْأَلُكَبِكُلِّاسْمٍهُوَلَكَ،سَمَّيْتَبهِنَفْسَكَ،أوْأنْزَلْتَهُفِيكِتَابِكَ،أوْعَلَّمْتَهُأحَداًمِنْخَلْقِكَ،أوِاسْتأثَرْتَبِهِفِيعِلْمِالغَيْبِعِنْدَكَ،أنْتَجْعَلَالقُرْآنَرَبِيْعَقَلبِي،وَنُورَصَدْرِي،وجَلاءَحُزْنِي،وَذَهَابَهَمِّي»\
\n\t\tอ่านว่า     อัลลอฮุมม่า อินนี อับดุก้าอิบนุอับดิก้าอิบนุอ้าม่าตี้ก้า นาซิย่าตี บิย่าดิก้า มาดินฟีย่าฮุกมุก้า อัดลุนฟีย่าก่อดออู้ก้าอัซอะลุก้า บิกุลอิสมิน ฮุว่าละก้า ซัมมัยต้าบิฮีนัฟซะก้า เอาอันซัลต้าฮูฟีกิตาบิก้า เอาอัลลัมต้าฮู อะหะดัน มินค็อลกี้ก้าอะวิซตะซัรฺต้าบิฮีฟีอิลมิลฆ็อยบิอินดะก้า อันตัจอ้าลัลกุรอาน่า รอบีอ้า ก็อลบี ว่านูร่อ ซ็อดรี ว่าญะลาอ้า ฮุสนี วะซ่าฮาบ้า ฮัมมี
\n\t\tความว่า   โอ้อัลลอฮฺ แท้จริงฉันเป็นบ่าวของพระองค์ เป็นลูกของบ่าวชายของพระองค์ เป็นลูกของบ่าวหญิงของพระองค์ กระหม่อมของฉันอยู่ในพระหัตถ์ของพระองค์ คำตัดสินของพระองค์ย่อมผ่านมายังตัวของฉัน คำพิพากษาของพระองค์ย่อมผ่านมายังตัวของฉัน ฉันขอต่อพระองค์ ด้วยกับทุกพระนามที่เป็นของพระองค์ ที่พระองค์ใช้เรียกตัวพระองค์เอง หรือประทานมันลงมาในคัมภีร์ของพระองค์ หรือที่พระองค์สอนให้กับบ่าวคนใดคนหนึ่งของพระองค์ หรือที่พระองค์เก็บเอาไว้อยู่ในความรู้ที่เร้นลับ ณ ที่พระองค์ ขอให้พระองค์ทรงทำให้อัลกุรอานเป็นความสดใสเบ่งบานในหัวใจของฉัน เป็นแสงสว่างภายในหัวอกของฉัน เป็นสิ่งที่ขับไล่ความทุกข์โศกของฉันให้หมดไป และเป็นสิ่งที่ทำให้ความวิตกของฉันมลายไปสิ้น
\n\t\t(ดุอาอ์นี้มาจากฮะดีษ อะฮฺมัด:391/1 เศาะฮีห์)\n
لَّاخَيۡرَفِيكَثِيرٖمِّننَّجۡوَىٰهُمۡإِلَّامَنۡأَمَرَبِصَدَقَةٍأَوۡمَعۡرُوفٍأَوۡإِصۡلَٰحِۢبَيۡنَٱلنَّاسِۚوَمَنيَفۡعَلۡذَٰلِكَٱبۡتِغَآءَمَرۡضَاتِٱللَّهِفَسَوۡفَنُؤۡتِيهِأَجۡرًاعَظِيمٗا١١٤﴾ [النساء : 114]
\n\n\t\tความหมาย“ไม่มีความดีใดๆ ในการพูดซุบซิบอันมากมายของพวกเขา นอกจากผู้ที่ใช้ให้ทำทานหรือให้ทำสิ่งที่ดีงาม หรือให้ประนีประนอมระหว่างผู้คนเท่านั้น และผู้ใดกระทำดังกล่าวเพื่อแสวงหาความโปรดปรานจากอัลลอฮฺแล้ว เราก็จะให้รางวัลอันยิ่งใหญ่แก่เขา”  (อัน-นิสาอ์ : 114)\n\n\n
</string>
    <string name="page8_9_2_body3">\t\t<b>ดุอาอ์ยามมีความเครียด ความวิตกกังวล และความเสียใจ</b>\n\n
«احْرِصْعَلَىمَايَنْفَعُكَ،وَاسْتَعِنْبِاَللَّهِوَلَاتَعْجَزْ،وَإِذَاأَصَابَكَشَيْءٌفَلَاتَقُلْ: لَوْأَنِّيفَعَلْتُكَانَكَذَاوَكَذَا،وَلَكِنْقُلْ: قَدَّرَاللهُوَمَاشَاءَفَعَلَ،فَإِنَّلَوْتَفْتَحُعَمَلَاَلشَّيْطَانِ» [رواهمسلم  2664،ابنماجه 79،أحمد 2/370]
\n\n\t\tความหมาย “จงมุ่งมั่นทุ่มเทแสวงหาสิ่งที่เป็นประโยชน์แก่ท่าน และจงขอความช่วยเหลือต่ออัลลอฮฺ และอย่าได้อ่อนแอ หากเกิดว่ามีสิ่งหนึ่งสิ่งใดมาประสบกับท่าน ท่านอย่าได้พูดว่า มาตรแม้น/หากว่าฉันทำอย่างนี้ มันคงจะเป็นอย่างนั้น แต่จงพูดว่า อัลลอฮฺทรงกำหนดไว้แล้ว และสิ่งที่ทรงประสงค์ก็จะทรงให้มันเป็นไปตามนั้น แท้จริงคำว่า มาตรแม้น/หากว่า นั้นเป็นการเปิดประตูให้แก่งานของชัยฏอน” (บันทึกโดยมุสลิม 2664)\n
«اللهمأَصْلِحْلِيدِينِيالَّذِيهُوَعِصْمَةُأَمْرِي،وَأَصْلِحْلِيدُنْيَايَالَّتِيفِيهَامَعَاشِي،وَأَصْلِحْلِيآخِرَتِيالَّتِيفِيهَامَعَادِي،وَاجْعَلِالْحَيَاةَزِيَادَةًلِيفِيكُلِّخَيْرٍ،وَاجْعَلِالْمَوْتَرَاحَةًلِيمِنْكُلِّشَرٍّ» [رواهمسلم 2720]
\n\n\t\tความหมาย “โอ้อัลลอฮฺ ขอพระองค์ทรงปรับปรุงศาสนาอันเป็นที่ยึดมั่นของข้าพระองค์ ขอทรงปรับปรุงโลกดุนยาอันเป็นที่แห่งการมีชีวิตของข้าพระองค์ ขอทรงปรับปรุงอาคิเราะฮฺอันเป็นที่แห่งการกลับคืนของข้าพระองค์ ขอทรงให้การมีชีวิตเป็นการเพิ่มความดีแก่ข้าพระองค์ในทุกๆ เรื่อง และขอทรงให้การตายเป็นการพักผ่อนแก่ข้าพระองค์จากทุกสิ่งที่ชั่วร้าย” (บันทึกโดยมุสลิม 2720)\n\n
إِلَهَإِلَّااللَّهُوَحْدَهُلاَشَرِيكَلَهُ،لَهُالمُلْكُ،وَلَهُالحَمْدُ،وَهُوَعَلَىكُلِّشَيْءٍقَدِيرٌ،اللَّهُمَّلاَمَانِعَلِمَاأَعْطَيْتَ،وَلاَمُعْطِيَلِمَامَنَعْتَ،وَلاَيَنْفَعُذَاالجَدِّمِنْكَالجَدُّ
\n\n\t\tอ่านว่า ลาอิละฮะอิลลัลลอฮุ วะห์ดะฮุลาชะรีกะละฮ์ ละฮุลมุลกุวะละฮุลฮัมดุ วะฮุวะอฺะลากุลลิชัยอินเกฺาะดีร อัลลอฮุมมะ ลามานิอฺะลิมาอะอฺฏ็อยตะ วะลามุอฺฏิยะลิมามะนะอฺตะ วะลายันฟะอัลญัดดิมินกะญัดด์
\n\t\tความว่าไม่มีพระเจ้าอื่นใดนอกจากอัลลอฮฺ องค์เดียวเท่านั้น ไม่มีภาคีใด อำนาจทั้งปวงเป็นของพระองค์ และการสรรเสริญเป็นสิทธิ์ของพระองค์ และพระองค์ทรงพลานุภาพเหนือทุกสิ่ง โอ้ อัลลอฮฺ ไม่มีผู้ใดยับยั้งสิ่งที่พระองค์จะให้ได้ และไม่มีผู้ใดจะให้ในสิ่งที่พระองค์ยับยั้งได้ และชื่อเสียงเงินทองไม่อาจช่วยเจ้าของมันให้รอดพ้นจาก(การลงโทษ)พระองค์ได้
\n\t\tเศาะเฮียะห์ บันทึกโดยบุคอรีย์ (844) และมุสลิม (593)
\n\t\tบันทึกโดยอบีดาวูด หมายเลข 792
\n\n\t\t<b>ดุอาอฺเมื่อมีโรคภัยรุมเร้า</b>\n\n
إِنِّي مَسَّنِيَ الضُّرُّ وَأَنتَ أَرْحَمُ الرَّاحِمِينَ
\n\n\t\tอ่านว่า:อินนีย์ มัซซะนิยัดฎุรฺรู่ วะอันตะ อัรฺฮะมุรฺรอฮิมีน
\n\t\tความว่า:แท้จริงฉันนั้น ได้มีทุกข์อันตรายมาประสบกับฉันและพระองค์ทรงเมตตาที่สุดในหมู่ผู้มีเมตตา
\n\t\tซูเราะฮฺอัมบิยาอฺ : 83
\n\n\t\t<b>ดุอาอฺให้เข้าสวรรค์และพ้นจากนรก</b>\n\n
«اللَّهُمَّ إِنِّي أَسْأَلُكَ الْجَنَّةَ وَأَعُوذُ بِكَ مِنَ النَّارِ».
\n\n\t\tอัลลอฮุมมะอินนี อัสอะลุกัลญันนะฮฺ วะอะอูซุบิกะมินัรนาร
\n\t\t(โอ้อัลลอฮฺ แท้จริงฉันขอต่อพระองค์ทรงประทานซึ่งสวนสวรรค์และฉันขอความคุ้มครองด้วยพระองค์ให้พ้นจากนรก)
\n\n\n
</string>

    <!-- PAge 9 -->
    <string name="page9_title">คู่มือการใช้งาน</string>

    <!-- PAge 10 -->
    <string name="page10_title">แบบประเมินความพึงพอใจ</string>
    <string name="page10_headline"><b>คำชี้แจง</b>: โปรดให้รายละเอียดที่เกี่ยวกับตัวท่าน โดยเขียนเครื่องหมาย √ ลงใน  ( ) หน้าข้อความตามความเป็นจริง</string>
    <string name="page10_rate1">น้อยที่สุด</string>
    <string name="page10_rate2">น้อย</string>
    <string name="page10_rate3">ปานกลาง</string>
    <string name="page10_rate4">มาก</string>
    <string name="page10_rate5">มากที่สุด</string>
    <string name="page10_1_title">ด้านการใช้งานของแอพพลิเคชั่น</string>
    <string name="page10_1_1">1. การเข้าใช้แอพพลิเคชั่นง่าย/ไม่ซับซ้อน</string>
    <string name="page10_1_2">2. การใช้งานเหมาะสมสำหรับผู้สูงอายุ</string>
    <string name="page10_2_title">ด้านเนื้อหาในแอพพลิเคชั่น</string>
    <string name="page10_2_1">1. เนื้อหามีความชัดเจนคลอบคลุมและเข้าใจง่าย</string>
    <string name="page10_2_2">2. เนื้อหามีความเหมาะสมตามวิถีพหุวัฒนธรรม</string>
    <string name="page10_2_3">3. เนื้อหามีความน่าสนใจและเหมาะสมกับผู้สูงอายุ</string>
    <string name="page10_2_4">4. ปริมาณของเนื้อหามีความเหมาะสม</string>
    <string name="page10_2_5">5. เนื้อหามความสอดคล้องกับการดำเนินชีวิต</string>
    <string name="page10_3_title">ด้านรูปแบบของแอพพลิเคชั่น</string>
    <string name="page10_3_1">1. รูปแบบ ขนาด และสีของตัวอักษร เหมาะสม สวยงาม</string>
    <string name="page10_3_2">2. มีความชัดเจนของภาพ เสียง หรือตัวอักษร</string>
    <string name="page10_3_3">3. มีความทันสมัย และมีความคิดสร้างสรรค์</string>
    <string name="page10_3_4">4. ภาพประกอบมีเทคนิคทางศิลปะและสื่อความหมายได้ดี</string>
    <string name="page10_3_5">5. การใช้ภาษาถูกต้องเหมาะสม</string>
    <string name="page10_4_title">ด้านประสิทธิภาพ</string>
    <string name="page10_4_1">1. มีความรู้ความเข้าใจเกี่ยวกับภาวะสมองเสื่อมในผู้สูงอายุ</string>
    <string name="page10_4_2">2. สามารถนำความรู้การป้องกันภาวะสมองเสื่อมมาใช้ในชีวิตประจำวันได้</string>
    <string name="page10_4_3">3. สามารถป้องกันภาวะสมองเสื่อมได้</string>
</resources>
